\chapter{Die reellen Zahlen}
Bevor wir mit der eigentlichen Analysis beginnen,  müssen wir klären, was genau reelle Zahlen
überhaupt sind.  Anschaulich werden reelle Zahlen zur Angabe von Längen benötigt, denn in der Geometrie
reicht es nicht, mit den rationalen Zahlen zu arbeiten.  Das liegt daran, dass die Diagonale eines
Quadrats der Seitenlänge 1 nach dem 
\href{http://de.wikipedia.org/wiki/Satz_des_Pythagoras}{Satz des Pythagoras} die Länge $\sqrt{2}$ hat.
Wir hatten im ersten Semester aber gesehen, dass es keine rationale Zahl $r$ gibt,
so dass $r^2 = 2$ ist, denn die Zahl $\sqrt{2}$ ist irrational.  Folglich reichen die rationalen Zahlen für die Geometrie
nicht aus.  Es gibt mehrere Wege, die Menge $\mathbb{R}$ der reellen Zahlen so zu konstruieren, so dass die Gleichung 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$r^2 = 2$
\\[0.2cm]
eine Lösung in $\mathbb{R}$ hat.  Bevor wir mit dieser Konstruktion beginnen, wollen wir die Menge
der reellen Zahlen axiomatisch charakterisieren.  Dazu definieren wir den Begriff des
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
\colorbox{orange}{\emph{vollständig geordneten Körpers}.}
\\[0.2cm]
Hierbei handelt es sich um ein System von Axiomen, aus dem
sich \underline{alle} weiteren Eigenschaften der reellen Zahlen ableiten lassen.  Es lässt sich nämlich zeigen,
dass diese Axiomatisierung in dem folgenden Sinne \blue{vollständig} ist:
Ist $\mathbb{K}$ ein vollständig angeordneter Körper, so ist $\mathbb{K}$ \blue{isomorph} zu
$\mathbb{R}$: Im Klartext heißt dies, dass es eine Abbildung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\varphi:\mathbb{K} \rightarrow \mathbb{R}$
\\[0.2cm]
gibt, die jedem Element $\alpha \in \mathbb{K}$ genau ein Element $\varphi(\alpha) \in \mathbb{R}$
zuordnet und die mit der Addition, der Multiplikation und der Ordnungs-Relation verträglich ist, für alle $x,y \in
\mathbb{K}$ gilt also 
\begin{enumerate}
\item $\varphi(x + y) = \varphi(x) + \varphi(y)$,
\item $\varphi(x \cdot y) = \varphi(x) \cdot \varphi(y)$,
\item $\varphi(x) < \varphi(y) \;\leftrightarrow\; x < y$.
\end{enumerate}
Die rein axiomatische Charakterisierung der
reellen Zahlen ist philosophisch unbefriedigend, denn dabei bleiben zwei Fragen offen:
\begin{enumerate}
\item Gibt es überhaupt eine Struktur $\mathbb{K}$, die den Axiomen eines vollständig geordneten
      Körpers genügt?

      Solange wir nicht sicher sind, dass diese Frage mit ``Ja'' beantwortet wird, steht unsere
      gesamte Theorie auf wackeligen Füßen, denn es könnte dann sein, dass es sich um die Theorie
      der leeren Menge handelt. 
\item Was genau sind reelle Zahlen?

      Es zeigt sich, dass wir die zweite Frage zuerst beantworten müssen, bevor wir die Beantwortung
      der ersten Frage in Angriff nehmen können. 
\end{enumerate}
Wir werden im zweiten Abschnitt zeigen, wie sich die reellen Zahlen aus den rationalen Zahlen mit
Hilfe von \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Dedekindscher_Schnitt}{\emph{Dedekind-Schnitten}}
erzeugen lassen.  Da diese Konstruktion jedoch technisch aufwendig ist, werden wir diesen Abschnitt
im Rahmen der Vorlesung aus Zeitgründen nicht in voller Länge diskutieren.  Die dort
präsentierten Details sind zwar eine gute Übung zur Mengenlehre,  werden aber für den weiteren
Verlauf der Vorlesung nicht mehr benötigt.


\section{Axiomatische Charakterisierung der reellen Zahlen}
Wir erinnern zunächst an die im ersten Semester gegebene Definition eines Körpers. 
\begin{Definition}[Körper]
Eine Struktur $\mathcal{K} = \langle K, 0, 1, +, \cdot \rangle$ ist ein \blue{Körper}, falls gilt:
\begin{enumerate}
\item $K$ ist eine Menge.
\item $0 \in K$ und $1 \in K$.
\item $+$ und $\cdot$ sind binäre Operatoren auf $K$, wir haben
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $+: K \times K \rightarrow K$ \quad und \quad $\cdot: K \times K \rightarrow K$.      
\item $\langle K, 0, + \rangle$ ist eine \blue{kommutative Gruppe}.
      
      Im Detail heißt dies, dass die folgenden Axiome gelten:
      \begin{enumerate}
        \item $(x + y) + z = x + (y + z)$,
        \item $x + y = y + x$,
        \item $0 + x = x$,
        \item $\exists y \in K: y + x = 0$.

              Dasjenige $y \in K$, für welches $y + x = 0$ gilt, wird als das \blue{additive Inverse} von $x$ 
              bezeichnet und ist, wie wir in der Vorlesung zur linearen Algebra gesehen haben,
              eindeutig bestimmt.  Wir schreiben das additive Inverse des Elements $x$ als $-x$. 
        \end{enumerate}
\item $\langle K \backslash \{ 0 \}, 1, \cdot \rangle$ ist ebenfalls eine \blue{kommutative Gruppe},

      Im Detail sind also die folgenden Axiome erfüllt:
      \begin{enumerate}
      \item $(x \cdot y) \cdot z = x \cdot (y \cdot z)$,
      \item $x \cdot y = y \cdot x$,
      \item $1 \cdot x = x$,
      \item $x \not= 0 \rightarrow \exists y \in K: y \cdot x = 1$.

            Falls $x \not= 0$ ist, so ist das $y \in K$, für welches $y \cdot x = 1$ gilt, eindeutig
            bestimmt.  Es wird als das \blue{multiplikative Inverse} von $x$   
            bezeichnet.  Wir schreiben das multiplikative Inverse des Elements $x$ als $x^{-1}$. 
            
      \end{enumerate}
\item Es gilt das \blue{Distributiv-Gesetz}: Für alle $x, y,z \in K$ haben wir
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} 
      $x \cdot (y + z) = x \cdot y + x \cdot z$.  \edx
\end{enumerate}
\end{Definition}

\noindent
Weiter benötigen wir die Definition einer linearen Ordnung, die wir ebenfalls wiederholen.

\begin{Definition}[Lineare Ordnung]
  Ein Paar $\langle M, \leq \rangle$ ist eine \blue{lineare Ordnung}, falls gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $M$ ist eine Menge und $\leq$ ist eine binäre Relation auf $M$, es gilt also
        \\[0.2cm]
        \hspace*{1.3cm}
        $\leq\; \subseteq M \times M$.
  \item Zusätzlich gelten die folgenden Axiome:
        \begin{enumerate}
        \item $x \leq x$,                 \hspace*{\fill} (Reflexivität)
        \item $x \leq y \wedge y \leq x \rightarrow x = y$,  \hspace*{\fill} (Anti-Symmetrie)
        \item $x \leq y \wedge y \leq z \rightarrow x \leq z$,  \hspace*{\fill} (Transitivität)
        \item $x \leq y \vee y \leq x$. \quad  $\diamond$   \hspace*{\fill} (Linearität)
        \end{enumerate}
  \end{enumerate} 
\end{Definition} 

Die nächste Definition kombiniert die algebraischen Eigenschaften eines Körpers mit den
Anordnungs-Axiomen einer linearen Ordnung.

\begin{Definition}[Geordneter Körper]  \hspace*{\fill} \linebreak
  Eine Struktur $\mathcal{K} = \langle K, 0, 1, +, \cdot, \leq \rangle$ ist ein 
  \blue{geordneter Körper}, falls 
  \begin{enumerate}
  \item $\langle K, 0, 1, +, \cdot \rangle$ ein Körper und
  \item $\langle K, \leq \rangle$ eine lineare Ordnung ist, die mit den arithmetischen Operationen $+$ und $\cdot$ 
        \blue{verträglich} ist.  Dazu müssen die beiden folgenden Bedingungen erfüllt sein:
        \begin{enumerate}
        \item $\forall x,y,z \in K: \bigl(x \leq y \rightarrow x + z \leq y + z\bigr)$,  \hspace*{\fill} (A1)
        \item $\forall x,y \in K:\bigl(0 \leq x \wedge 0 \leq y \rightarrow 0 \leq x \cdot y\bigr)$.  \hspace*{\fill} (A2)
        \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{Definition}

Bevor wir ein Beispiel eines geordneten Körpers präsentieren, geben wir einige Eigenschaften an, die
aus den Axiomen eines geordneten Körpers gefolgert werden können.  Das folgende Lemma zeigt, dass
sich eine Ungleichung bei Multiplikation mit $-1$ umdreht.

\begin{Lemma} \label{lemma:l4}
  Es sei  $\mathcal{K} = \langle K, 0, 1, +, \cdot, \leq \rangle$ ein \blue{geordneter Körper}.
  Dann gilt
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm} $x \leq y \rightarrow -y \leq -x$  \quad für alle $x,y \in K$.
\end{Lemma}

\proof
Wir gehen davon aus, dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x \leq y$
\\[0.2cm]
gilt und zeigen, dass daraus $-y \leq -x$ folgt.  Addieren wir auf beiden Seiten der Ungleichung 
$x \leq y$ den Wert $-y$, was nach dem Axiom (A1) erlaubt ist, so erhalten wir die Ungleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x - y \leq 0$.
\\[0.2cm]
Addieren wir auf beiden Seiten dieser Ungleichung den Wert $-x$, so erhalten wir
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$-y \leq -x$
\\[0.2cm]
und das ist die Behauptung.  \qed

Das nächste Lemma zeigt, dass in einem geordneten Körper die Addition mit der Relation $\leq$
verträglich ist.

\begin{Lemma}
  Es sei  $\mathcal{K} = \langle K, 0, 1, +, \cdot, \leq \rangle$ ein \emph{geordneter Körper}.
  Dann gilt
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm} $x_1 \leq y_1 \wedge x_2 \leq y_2 \rightarrow x_1 + x_2 \leq y_1 + y_2$  \quad für alle $x_1,x_2,y_1,y_2 \in K$.
\end{Lemma}

\proof
Wir setzen voraus, dass sowohl $x_1 \leq y_1$ als auch $x_2 \leq y_2$ gilt und zeigen, dass daraus
$x_1 + x_2 \leq y_1 + y_2$ folgt.  Addieren wir auf beiden Seiten der Ungleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x_1 \leq y_1$
\\[0.2cm]
den Wert $x_2$, so erhalten wir die Ungleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x_1 + x_2 \leq y_1 + x_2$.  \hspace*{\fill} (1)
\\[0.2cm]
Addieren wir auf beiden Seiten der Ungleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x_2 \leq y_2$
\\[0.2cm]
den Wert $y_1$, so erhalten wir die Ungleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$y_1 + x_2 \leq y_1 + y_2$.  \hspace*{\fill} (2)
\\[0.2cm]
Setzen wir die Ungleichungen (1) und (2) zusammen, so folgt aus der Transitivität der Relation
$\leq$, dass 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x_1 + x_2 \leq y_1 + y_2$
\\[0.2cm]
gilt und das war zu zeigen.  \qed

Das nächste Lemma zeigt, dass die Relation $\leq$ mit der Multiplikation nicht-negativer Zahlen
verträglich ist. 

\begin{Lemma} \label{lemma:l6}
  Es sei  $\mathcal{K} = \langle K, 0, 1, +, \cdot, \leq \rangle$ ein \emph{geordneter Körper}.
  Dann gilt
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm} $x \leq y \wedge 0 \leq z \rightarrow x \cdot z \leq y \cdot z$  \quad für alle $x,y,z \in K$.
\end{Lemma}

\proof
Wir setzen voraus, dass  $x \leq y$ und $0 \leq z$ gilt und zeigen, dass in einem geordneten
Körper dann auch $x \cdot z \leq y \cdot z$ gelten muss.  Addieren wir auf beiden Seiten der Ungleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x \leq y$
\\[0.2cm]
den Wert $-x$, so erhalten wir die Ungleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$0 \leq y - x$.
\\[0.2cm]
Zusammen mit der Ungleichung $0 \leq z$ zeigt das Axiom (A2) nun, dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$0 \leq (y - x) \cdot z$
\\[0.2cm]
gilt, was wegen dem Distributiv-Gesetz zu
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$0 \leq y \cdot z - x \cdot z$
\\[0.2cm]
äquivalent ist.  Addieren wir auf beiden Seiten dieser Ungleichung den Wert $x \cdot z$, so erhalten wir
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x \cdot z \leq y \cdot z$.  \qed

\begin{Lemma} \label{lemma:l7}
  Es sei  $\mathcal{K} = \langle K, 0, 1, +, \cdot, \leq \rangle$ ein \emph{geordneter Körper}.
  Dann gilt
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm} $0 \leq x_1 \leq y_1 \wedge 0 \leq x_2 \leq y_2 \rightarrow x_1 \cdot x_2 \leq y_1 \cdot y_2$  
  \quad für alle $x_1,x_2,y_1,y_2 \in K$.
\end{Lemma}

\proof
Wir setzen voraus, dass sowohl $0 \leq x_1 \leq y_1$ als auch $0 \leq x_2 \leq y_2$ gilt und zeigen, dass daraus 
$x_1 \cdot x_2 \leq y_1 \cdot y_2$ folgt.  Multiplizieren wir die Ungleichung $x_1 \leq y_1$ mit
$x_2$, so sehen wir unter Anwendung des gerade bewiesenen Lemmas, dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x_1 \cdot x_2 \leq y_1 \cdot x_2$  \hspace*{\fill} (1)
\\[0.2cm]
gilt.  Multiplizieren wir stattdessen die Ungleichung $x_2 \leq y_2$ mit $y_1$, so erhalten wir die
Ungleichung 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$y_1 \cdot x_2 \leq y_1 \cdot y_2$. \hspace*{\fill} (2)
\\[0.2cm]
Aus den beiden Ungleichungen (1) und (2) folgt mit der Transitivität der Relation $\leq$ nun
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x_1 \cdot x_2 \leq y_1 \cdot y_2$
\\[0.2cm]
und das ist die Behauptung.  \qed

Das nächste Lemma zeigt, dass sich Ungleichungen bei Multiplikation mit negativen Zahlen
umdrehen. 

\begin{Lemma} 
  Es sei  $\mathcal{K} = \langle K, 0, 1, +, \cdot, \leq \rangle$ ein \emph{geordneter Körper}.
  Dann gilt
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm} $x \leq y \wedge z \leq 0 \rightarrow y \cdot z \leq x \cdot z$  
  \quad für alle $x,y,z \in K$.
\end{Lemma}

\proof
Wenn wir zu beiden Seiten der Ungleichung  $z \leq 0$ die Zahl $-z$ addieren, so erhalten wir
die Ungleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
 $0 \leq -z$.
\\[0.2cm]
Mit Lemma \ref{lemma:l6} folgt aus $x \leq y$ und $0 \leq -z$ die Ungleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x \cdot (-z) \leq y \cdot (-z)$,
\\[0.2cm]
was wir auch als
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$-x \cdot z \leq -y \cdot z$
\\[0.2cm]
schreiben können.  Daraus folgt mit Lemma \ref{lemma:l4} die Ungleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$y \cdot z \leq x \cdot z$. \qed

Nun zeigen wir, dass ein Quadrat nie negativ ist.

\begin{Lemma} 
  Es sei  $\mathcal{K} = \langle K, 0, 1, +, \cdot, \leq \rangle$ ein \emph{geordneter Körper}.
  Dann gilt
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm} $0 \leq x \cdot x$  
  \quad für alle $x \in K$.
\end{Lemma}

\proof
Da $\leq$ eine lineare Ordnung ist, haben wir
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$0 \leq x \vee x \leq 0$.
\\[0.2cm] 
Wir führen eine Fallunterscheidung durch.
\begin{enumerate}
\item Fall: $0 \leq x$.

      Multiplizieren wir die Ungleichung $0 \leq x$ mit der Ungleichung $0 \leq x$, 
      so folgt aus dem Axiom (A2) sofort die Behauptung
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $0 \leq x \cdot x$.
\item Fall: $x \leq 0$.

      Nach Lemma \ref{lemma:l4} folgt dann
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $0 \leq -x$.
      \\[0.2cm]
      Multiplizieren wir diese Ungleichung mit sich selbst, so folgt aus dem Axiom (A2)
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $0 \leq (-x) \cdot (-x)$
      \\[0.2cm]
      und wegen $(-x) \cdot (-x) = x \cdot x$ ist das die Behauptung.  \qed
\end{enumerate}

Die letzten Sätze haben die Beziehung zwischen dem additiven Inversen und der Relation $\leq$ analysiert.
Das nächste Lemma zeigt, in welcher Weise die Relation $\leq$ mit dem multiplikativen Inversen
verträglich ist.

\begin{Lemma} 
  Es sei  $\mathcal{K} = \langle K, 0, 1, +, \cdot, \leq \rangle$ ein \emph{geordneter Körper}.  Dann gilt
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm} $0 \leq x \wedge x \not= 0 \rightarrow 0 \leq x^{-1}$
  \quad für alle $x \in K$.
\end{Lemma}

\proof
Es gelte $0 \leq x$.  Aus der Tatsache, dass $x \not= 0$ ist, folgt, dass $x^{-1}$ definiert ist.
Nach dem letzten Lemma gilt daher
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$0 \leq x^{-1} \cdot x^{-1}$ 
\\[0.2cm]
Multiplizieren wir diese Ungleichung mit $x$, so zeigt Lemma \ref{lemma:l6}, dass dann auch
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$0 \cdot x \leq x^{-1} \cdot x^{-1} \cdot x$
\\[0.2cm]
gilt und wegen $0 \cdot x = 0$ und $x^{-1} \cdot x^{-1} \cdot x$ ist diese Aussage
äquivalent zu der Behauptung. \qed

\begin{Lemma} 
  Es sei  $\mathcal{K} = \langle K, 0, 1, +, \cdot, \leq \rangle$ ein \emph{geordneter Körper}.
  Dann gilt
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm} $0 \leq x \leq y \wedge x \not= 0 \rightarrow y^{-1} \leq x^{-1}$
  \quad für alle $x, y \in K$.  
\end{Lemma}

\exercise
Beweisen Sie diese Behauptung.  \eox

\example
Die Struktur $\langle \mathbb{Q}, 0, 1, +, \cdot, \leq \rangle$ ist ein geordneter Körper, wenn wir
die Operationen $+$ und $\cdot$ und die Relation $\leq$ wie im ersten Semester vorgeführt auf den rationalen Zahlen
definieren.  
\eox

\exercise
Zeigen Sie, dass es nicht möglich ist, auf der Menge $\mathbb{C}$ der komplexen Zahlen eine Relation
$\leq$ so zu definieren, dass $\langle \mathbb{C}, 0, 1, +, \cdot, \leq \rangle$ ein geordneter
Körper ist. \eox

\begin{Definition}[Absolut-Betrag]
  Es sei  $\mathcal{K} = \langle K, 0, 1, +, \cdot, \leq \rangle$ ein \emph{geordneter Körper}.
  Dann definieren wir den \blue{Absolut-Betrag} $|x|$ eines Elements $x \in K$ wie folgt:
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $|x| := \left\{
  \begin{array}{rl}
     x & \mbox{falls $0 \leq x$};  \\[0.1cm]
    -x & \mbox{sonst.}
  \end{array}
  \right.
  $\eox
\end{Definition}

\exercise
Es sei  $\mathcal{K} = \langle K, 0, 1, +, \cdot, \leq \rangle$ ein \emph{geordneter Körper}.
Weisen Sie die folgenden Eigenschaften des Absolut-Betrags nach:
\begin{enumerate}[(a)]
\item $0 \leq |x|$
\item $x \leq |x|$ \quad und \quad $-x \leq |x|$
\item $|-x| = |x|$
\item $|x| = 0 \;\leftrightarrow\; x = 0$
\item $|x \cdot y| = |x| \cdot |y|$
\item $|x+y| \leq |x| + |y|$ 
\end{enumerate}

\hint
Wir haben die Funktion $x \mapsto |x|$ durch eine Fall-Unterscheidung definiert.  Daher können Sie die oben
angegebenen Behauptungen am Besten mit Hilfe von Fall-Unterscheidungen nachweisen.
\eox
\vspace*{0.2cm}

Die Struktur $\langle \mathbb{Q}, 0, 1, +, \cdot, \leq \rangle$ ist  für die Zwecke der Analysis nicht ausreichend,
da sie in einer noch näher zu spezifizierenden Weise \blue{unvollständig} ist.  Zur Präzisierung dieser Aussage
benötigen wir den Begriff einer \blue{vollständigen Ordnung}, die ihrerseits
auf dem Begriff des \blue{Supremums} basiert, welchselben wir jetzt einführen.


\begin{Definition}[Supremum]
Es sei $\langle M, \leq \rangle$ eine lineare Ordnung.
Wir nennen die Menge $A \subseteq M$  \linebreak
\blue{nach oben beschränkt}, falls es ein
 $y \in M$ gibt, so dass gilt:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\forall x \in A:  x \leq y$.
\\[0.2cm]
Dieses $y$ bezeichnen wir dann als eine \blue{obere Schranke} der Menge $A$.
Ein Element $s \in M$ ist das \blue{Supremum} der Menge $A$, wenn $s$ die 
\blue{kleinste obere Schranke} der Menge $A$ ist, wenn also 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\forall x \in A: x \leq s$ \quad \mbox{und} \quad
$\forall y \in M: \Bigl(\bigl(\forall x \in A: x \leq y \bigr)\rightarrow s \leq y \Bigr)$
\\[0.2cm]
gilt.  In diesem Fall schreiben wir
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$s = \sup(A)$.
\edx
\end{Definition}

\remark
Gelegentlich kommt in der Vorlesung an dieser Stelle die Frage, wie sich das Supremum zu dem Maximum verhält.
Falls eine Menge $M$ ein Maximum hat, dann ist dieses Maximum natürlich auch das Supremum der Menge.
Umgekehrt gilt:  Ist das Supremum $s$ einer Menge $M$ ein Element von $M$, so ist das Supremum auch das Maximum.
Allerdings gibt es sehr wohl Mengen, die zwar nach oben beschränkt sind, aber trotzdem kein Maximum haben.
Diese Mengen können aber trotzdem ein Supremum besitzen.
Beispielsweise ist die Menge
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$A := \{ x \in \mathbb{Q} \mid x < 0 \}$
\\[0.2cm]
nach oben beschränkt. Diese Menge hat aber kein Maximum, denn für jedes $x \in A$ gilt einerseits
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\ds x < \frac{x}{2}$ \quad und andererseits \quad $\ds \frac{x}{2} \in A$.
\\[0.2cm]
Damit kann $x$ nicht Maximum der Menge $A$ sein.  Offenbar ist die Menge $A$ aber nach oben beschränkt.  Das Supremum
dieser Menge ist die Zahl $0$.  \eox
\vspace*{0.2cm}

\noindent
Es folgt der zentrale Begriff dieses Abschnitts.

\begin{Definition}[Vollständige Ordnung]
  Ein Paar $\pair(M, \leq)$ bestehend aus einer Menge $M$ und einer Relation $\leq\; \subseteq M \times M$ 
  ist eine \blue{vollständige} Ordnung genau dann, wenn folgendes gilt:
  \begin{enumerate}
  \item Das Paar $\pair(M, \leq)$ ist eine lineare Ordnung.
  \item Zu jeder nicht-leeren und nach oben beschränkten Menge $A \subseteq M$ existiert ein
        Supremum in $M$. \edx
  \end{enumerate}
\end{Definition}
\vspace*{-0.2cm}


\noindent
\textbf{Bemerkung}:
Das Paar $\langle \mathbb{Q}, \leq \rangle$ ist \underline{keine} vollständige Ordnung, denn wenn wir die Menge
$A$ als
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$A := \{ r \in \mathbb{Q} \mid r^2 \leq 2 \}$
\\[0.2cm]
definieren, so ist die Menge $A$ nach oben beschränkt, weil die Zahl $2$ eine obere
Schranke von $A$ ist.  Die Menge $A$ hat aber keine kleinste obere Schranke.  Anschaulich liegt das
daran, dass die kleinste obere Schranke  der Menge $A$ die Zahl $\sqrt{2}$ ist, aber aus dem ersten
Semester wissen wir, dass $\sqrt{2}$ keine rationale Zahl ist.  \eox
\vspace*{0.2cm}

\noindent
Analog zum Begriff des Supremums können wir auch den Begriff des Infimums definieren.

\begin{Definition}[Infimum]
Es sei $\pair(M, \leq)$ eine lineare Ordnung.  Wir nennen die Menge $B \subseteq M$ \linebreak
\blue{nach unten beschränkt}, falls es ein
 $y \in M$ gibt, so dass 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\forall x \in B:  y \leq x$
\\[0.2cm]
gilt.  Ein solches $y$ bezeichnen wir als \blue{untere Schranke}  von $B$.
Ein Element $i \in M$ ist das \blue{Infimum} einer Menge $B$, wenn $i$ die größte
untere Schranke von $B$ ist, wenn also 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\forall x \in B: i \leq x$ \quad \mbox{und} \quad
$\forall y \in M: \Bigl(\bigl(\forall x \in B: y \leq x \bigr)\rightarrow y \leq i \Bigr)$
\\[0.2cm]
gilt.  In diesem Fall schreiben wir
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$i = \inf(B)$.
\edx
\end{Definition}


\exercise
Es sei $\pair(M, \leq)$ eine vollständige lineare Ordnung.  Zeigen Sie, dass für jede Teilmenge
$B \subseteq M$, die nicht-leer und nach unten beschränkt ist, ein Infimum existiert.
\vspace*{0.2cm}

\noindent
\textbf{Hinweis}: Betrachten Sie die Menge
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$A := \{ x \in M \mid \forall y \in B: x \leq y \}$
\\[0.2cm]
der unteren Schranken von $B$.  Diese Menge ist nicht leer, denn nach Voraussetzung ist $B$ nach
unten beschränkt.  Außerdem ist $A$ nach oben beschränkt, denn jedes Element aus der Menge $B$ ist
eine obere Schranke von $A$.  Da nach Voraussetzung das Paar $\pair(M, \leq)$ eine vollständige
lineare Ordnung ist, besitzt $A$ also ein Supremum.  Zeigen Sie, dass dieses Supremum auch das
Infimum von $B$ ist. \eox

Wir kommen nun zur zentralen Definition dieses Abschnitts.
\begin{Definition}[Vollständig angeordneter Körper] \hspace*{\fill} \linebreak
  Eine Struktur  $\mathcal{K} = \langle K, 0, 1, +, \cdot, \leq \rangle$  ist ein 
  \blue{vollständig angeordneter Körper} genau dann, wenn gilt:
  \begin{enumerate}
  \item Die Struktur $\mathcal{K}$ ist ein geordneter Körper.
  \item Das Paar $\langle K, \leq \rangle$ ist eine vollständige Ordnung. \edx
  \end{enumerate}
\end{Definition}

\begin{Theorem}
  Die Struktur $\langle \mathbb{R}, 0, 1, +, \cdot, \leq \rangle$ der reellen Zahlen ist ein  vollständig geordneter Körper.   \edx
\end{Theorem}

Einen Beweis diese Behauptung können wir jetzt noch nicht erbringen, denn wir haben bisher gar nicht
gesagt, wie die Menge $\mathbb{R}$ der reellen Zahlen formal definiert wird.
Die Definition der reellen Zahlen werden wir im nächsten Abschnitt mit Hilfe der sogenannten
\blue{Dedekind-Schnitte} liefern.  Für praktische Rechnungen sind Dedekind-Schnitte viel zu schwerfällig.  Wir
skizzieren  daher zum Abschluss dieses Abschnitts noch eine andere Konstruktion der reellen Zahlen als 
\blue{unendliche Dezimalbrüche}, die
auf \href{http://en.wikipedia.org/wiki/Simon_Stevin}{Simon Stevin} (1548-1620) zurück geht.  Um
diese Konstruktion verstehen zu können,
betrachten wir eine positive reelle Zahl $x \in \mathbb{R}$ abstrakt als gegeben und untersuchen, wie wir $x$
in der Form
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\ds x = m + \sum\limits_{k=1}^\infty b_k \cdot \frac{1}{10^k}$
\\[0.2cm]
so darstellen können, dass folgendes gilt:
\begin{enumerate}
\item $m \in \mathbb{N}$ \quad und
\item $b_k \in \{0,\cdots,9\}$.
\end{enumerate}
Die Zahl $b_k$ kann damit als die $k$-te Stelle von $x$ hinter dem Komma interpretiert werden.
Die Berechnung der Zahlen $m$ und $b_k$ verläuft für ein gegebenes positives $x \in \mathbb{R}$ wie folgt:
\begin{enumerate}
\item $m := \max(\{ n \in \mathbb{N} \mid n \leq x \})$.

      $m$ ist also die größte ganze Zahl, die nicht größer als $x$ ist.
\item Die Zahlen $b_k$ werden für alle $k \in \mathbb{N}\symbol{92}\{0\}$ induktiv definiert.
      \begin{enumerate}
      \item[I.A.:] $k=1$.  Wir setzen
                   \\[0.2cm]
                   \hspace*{1.3cm}
                   $\ds b_1 := \max\Bigl(\Bigl\{ z \in \{ 0, 1, \cdots, 9 \} \Bigm| m + z \cdot \frac{1}{10} \leq x\Bigr\}\Bigr)$.
      \item[I.S.:] $k \mapsto k+1$.  Nach Induktions-Voraussetzung sind die Zahlen $b_1$, $\cdots$, $b_k$
                   bereits definiert.  Daher können wir $b_{k+1}$ als
                   \\[0.2cm]
                   \hspace*{1.3cm}
                   $\ds b_{k+1} := \max\Bigl(\Bigl\{ z \in \{ 0, 1, \cdots, 9 \} \Bigm| m + \sum\limits_{i=1}^{k} b_i \cdot \frac{1}{10^i} + z \cdot \frac{1}{10^{k+1}}\leq x\Bigr\}\Bigr)$.
                   \\[0.2cm]
                   definieren.
      \end{enumerate}
\end{enumerate}
Insgesamt gilt mit dieser Konstruktion
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\ds x = m + \sum\limits_{k=1}^{\infty} b_k \cdot \frac{1}{10^{k}}$.
\\[0.2cm]
Diese Behauptung können wir allerdings zum jetzigen Zeitpunkt nicht beweisen, denn wir haben ja noch gar nicht formal
definiert, welchen Wert wir einer unendlichen Reihe der Form
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\ds \sum\limits_{k=1}^{\infty} b_k \cdot \frac{1}{10^{k}}$
\\[0.2cm]
zuordnen.  Stattdessen können wir sagen, dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\ds x = \sup\Bigl(\Bigl\{ m + \sum\limits_{i=1}^{k} b_i \cdot \frac{1}{10^{i}} \Bigm| k \in \mathbb{N} \Bigr\}\Bigr)$
\\[0.2cm]
gilt, denn die Menge
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\ds \Bigl\{ m + \sum\limits_{i=1}^{k} b_i \cdot \frac{1}{10^{i}} \Bigm| k \in \mathbb{N} \Bigr\}$
\\[0.2cm]
ist offenbar durch $x$ nach oben beschränkt und es lässt sich zeigen, dass es keine 
obere Schranke $y$ für diese Menge gibt, die  kleiner als $x$ ist.  Für den Rest der Vorlesung
reicht es aus, wenn Sie sich die reellen Zahlen wie oben skizziert als unendliche Dezimalbrüche vorstellen.



\section{Die formale Konstruktion der reellen Zahlen$^*$}
Bis jetzt haben wir so getan, als wüssten wir schon, was reelle Zahlen sind und haben Ihre
Eigenschaften in Form von Axiomen angegeben.  Wir wissen  aber noch gar nicht, ob es tatsächlich
eine Struktur gibt, die diesen Axiomen genügt.  Diesen Nachweis werden wir jetzt mit Hilfe der
Mengenlehre erbringen.  Dabei gehen wir von folgendem Beispiel aus:  Wir wissen, dass $\sqrt{2}$
kein Element der rationalen Zahlen ist.  Wir können aber $\sqrt{2}$ durch zwei Mengen rationaler
Zahlen beschreiben, wenn wir
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$M_1 := \{ q \in \mathbb{Q} \mid q \leq 0 \vee q^2 < 2 \}$ \quad und \quad 
$M_2 := \{ q \in \mathbb{Q} \mid q \geq 0 \wedge 2 < q^2 \}$,
\\[0.2cm]
definieren, denn dann liegt $\sqrt{2}$ gerade zwischen $M_1$ und $M_2$.  
Versuchen wir die diesem Beispiel zugrunde liegende Idee zu präzisieren, so kommen wir zur nun
folgende Definition eines \emph{Dedekind'schen-Schnittes}.

\begin{Definition}[Dedekind-Schnitt] \lb
Ein Paar $\pair(M_1,M_2)$ heißt \href{http://de.wikipedia.org/wiki/Dedekindscher_Schnitt}{\emph{Dedekind-Schnitt}}
(\href{http://de.wikipedia.org/wiki/Richard_Dedekind}{\textrm{Richard Dedekind}}, 1831-1916)
falls folgendes gilt:
\begin{enumerate}
\item $M_1 \subseteq  \mathbb{Q}$, \quad $M_2 \subseteq \mathbb{Q}$.
\item $M_1 \not= \emptyset$, \quad $M_2 \not= \emptyset$.
\item $\forall x_1 \in M_1: \forall x_2 \in M_2: x_1 < x_2$.

       Diese Bedingung besagt, dass alle Elemente aus $M_1$ kleiner als alle Elemente aus $M_2$
       sind.  Diese Bedingung bezeichnen wir als die \blue{Trennungs-Eigenschaft}.
\item $M_1 \cup M_2 = \mathbb{Q}$.
\item $M_1$ hat kein Maximum.

      Da alle Elemente aus $M_1$ kleiner als alle Elemente von $M_2$ sind und da darüber hinaus 
      $M_2 \not= \emptyset$ ist, ist $M_1$ sicher nach oben beschränkt.  Aber wenn für ein $y$
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\forall x \in M_1: x \leq y$
      \\[0.2cm]
      gilt, dann darf $y$ eben kein Element von $M_1$ sein.  Als Formel schreibt sich das als
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\forall y \in \mathbb{Q}: \bigl((\forall x \in M_1: x \leq y) \rightarrow y \not\in M_1\bigr)$. \edx
\end{enumerate}
\end{Definition}

\example 
Definieren wir
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} 
$M_1 := \{ x \in \mathbb{Q} \mid x \leq 0 \vee x^2 < 2 \}$ \quad und \quad
$M_2 := \{ x \in \mathbb{Q} \mid x > 0 \wedge x^2 > 2 \}$,
\\[0.2cm]
so enthält $M_1$ alle die Zahlen, die kleiner als $\sqrt{2}$ sind, während
$M_2$ alle Zahlen enthält, die größer als $\sqrt{2}$ sind. Das Paar $\pair(M_1,M_2)$ ist dann ein
Dedekind-Schnitt.  Intuitiv spezifiziert dieser Dedekind-Schnitt die Zahl $\sqrt{2}$.
\eox



Bei einem Dedekind-Schnitt $\pair(M_1,M_2)$ ist die Menge $M_2$ durch die Angabe von
$M_1$ bereits vollständig festgelegt, denn aus der Gleichung $M_1 \cup M_2 = \mathbb{Q}$ folgt
sofort $M_2 = \mathbb{Q} \backslash M_1$.  Die Frage ist nun, welche Eigenschaften eine Menge $M$
haben muss, damit umgekehrt das Paar $\pair(M, \mathbb{Q} \backslash M)$ ein Dedekind-Schnitt ist.
Die Antwort auf diese Frage wird in der nun folgenden Definition einer \emph{Dedekind-Menge} gegeben.


\begin{Definition}[Dedekind-Menge]
Eine Menge $M \subseteq \mathbb{Q}$ ist eine \blue{Dedekind-Menge} genau dann, wenn die
folgenden Bedingungen erfüllt sind.
\begin{enumerate}
\item $M \not= \emptyset$,
\item $M \not= \mathbb{Q}$,
\item $\forall x, y \in \mathbb{Q}: \bigl(y < x \wedge x \in M \rightarrow y \in M)$.

      Die letzte Bedingung besagt, dass $M$ \blue{nach unten abgeschlossen} ist:  Wenn eine
      Zahl $x$ in $M$ liegt, dann liegt auch jede Zahl, die kleiner als $x$ ist, in $M$.
\item Die Menge $M$ hat kein Maximum, es gibt also kein $m \in M$, so dass
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x \leq m$ \quad für alle $x \in M$ gilt.
      \\[0.2cm]
      Diese Bedingung können wir auch etwas anders formulieren:  Wenn $x \in M$ ist, dann finden wir
      immer ein $y \in M$, das noch größer als $x$ ist, denn sonst wäre $x$ ja das Maximum von $M$.
      Formal können wir das als
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\forall x \in M: \exists y \in M: x < y$
      \\[0.2cm]
      schreiben.
\end{enumerate}
\end{Definition}

\exercise
Zeigen Sie, dass eine Menge $M \subseteq \mathbb{Q}$ genau dann eine Dedekind-Menge ist, wenn das Paar $\pair(M,\mathbb{Q} \backslash M)$
ein Dedekind-Schnitt ist. \eox

\solution
Da es sich bei der zu beweisenden Aussage um eine Äquivalenz-Aussage handelt,  zerfällt der Beweis
in zwei Teile.
\begin{enumerate}
\item[``$\Rightarrow$'':] Zunächst nehmen wir an, dass $M \subseteq \mathbb{Q}$ eine Dedekind-Menge ist.  Wir haben zu
      zeigen, dass dann $\pair(M,\mathbb{Q} \backslash M)$ ein Dedekind-Schnitt ist.  Von den zu
      überprüfenden Eigenschaften ist nur die Trennungs-Eigenschaft nicht offensichtlich.
      Sei als $x \in M$ und $y \in \mathbb{Q} \backslash M$.  Wir haben zu zeigen, dass dann
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x < y$
      \\[0.2cm]
      gilt.  Wir führen diesen Nachweis indirekt und nehmen an, dass $y \leq x$.  Da $M$ nach unten
      abgeschlossen ist, folgt daraus aber $y \in M$, was im Widerspruch zu $y \in \mathbb{Q} \backslash M$ steht.
      Dieser Widerspruch zeigt, dass $x < y$ ist und das war zum Nachweis der Trennungs-Eigenschaft
      zu zeigen.
\item[``$\Leftarrow$'':] Nun nehmen wir an, dass $\pair(M, \mathbb{Q} \backslash M)$ ein Dedekind-Schnitt ist und
     zeigen, dass dann $M$ eine Dedekind-Menge sein muss.  Von den zu überprüfenden Eigenschaften
     ist nur Tatsache, dass $M$ nach unten abgeschlossen ist, nicht offensichtlich.  Sei also $x \in M$
     und $y < x$.  Wir haben zu zeigen, dass dann $y$ ebenfalls ein Element von $M$ ist.  Wir führen
     diesen Nachweis indirekt und nehmen $y \in \mathbb{Q} \backslash M$ an.  Aufgrund der
     Trennungs-Eigenschaft des Dedekind-Schnitts $\pair(M, \mathbb{Q} \backslash M)$ muss dann
     \\[0.2cm]
     \hspace*{1.3cm}
     $x < y$
     \\[0.2cm]
     gelten, was im Widerspruch zu $y < x$ steht.  Dieser Widerspruch zeigt, dass $y \in M$ gilt
     und das war zu zeigen.  \qed
\end{enumerate}

Die letzte Aufgabe hat gezeigt, dass Dedekind-Schnitte und Dedekind-Mengen zu einander äquivalent
sind.  Daher werden wir im Folgenden mit Dedekind-Mengen
arbeiten,  denn das macht die Notation einfacher.  Wir definieren dazu
$\mathcal{D}$ als die Menge aller rationalen Dedekind-Mengen, wir setzen also
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
\colorbox{orange}{
$\mathcal{D} := \bigl\{ M \in 2^{\mathbb{Q}} \mid \mbox{$M$ ist Dedekind-Menge} \bigr\}$.}
\\[0.2cm]
Wir wollen zeigen, dass wir die Menge $\mathbb{R}$ der reellen Zahlen als die Menge $\mathcal{D}$
definieren können.  Dazu müssen wir nun zeigen, wie sich auf der Menge $\mathcal{D}$ die
arithmetischen Operationen Addition, Subtraktion, Multiplikation und Division definieren 
lassen und wie die Relation $\leq$ für zwei Dedekind-Schnitte festgelegt
werden kann.  Zusätzlich müssen wir nachweisen, dass wir mit diesen Definitionen einen vollständig
angeordneten Körper konstruieren.  Wir beginnen mit der Definition der Relation $\leq$.

\exercise
Auf der Menge $\mathcal{D}$ definieren wir eine binäre Relation $\leq$ durch die Festsetzung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$A \leq B \;\stackrel{\mathrm{def}}{\Longleftrightarrow}\; A \subseteq B$ \quad für alle $A,B \in \mathcal{D}$.
\\[0.2cm]
Zeigen Sie, dass die so definierte Relation $\leq$ eine lineare Ordnung auf der Menge $\mathcal{D}$ ist.


\solution
Es ist zu zeigen, dass die Relation $\leq$ reflexiv, anti-symmetrisch und transitiv ist und dass außerdem die Linearitäts-Eigenschaft
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} $A \leq B \vee B \leq A$ \quad für alle Dedekind-Mengen $A,B \in \mathcal{D}$
\\[0.2cm]
gilt.  Die Reflexivität, Anti-Symmetrie und Transitivität der Relation $\leq$ folgen sofort aus der Reflexivität,
Anti-Symmetrie und Transitivität der Teilmengen-Relation $\subseteq$.  Es bleibt, den Nachweis der
Linearitäts-Eigenschaft zu führen.  Seien also $A,B \in \mathcal{D}$ gegeben.  Falls $A = B$ ist, gilt sowohl
$A \subseteq B$ als auch $B \subseteq A$, woraus sofort $A \leq B$ und $B \leq A$ folgt.  Wir nehmen
daher an, dass $A \not= B$ ist.  Dann gibt es zwei Möglichkeiten:
\begin{enumerate}
\item Fall: Es existiert ein $x \in \mathbb{Q}$ mit $x \in A$ und $x \not\in B$.

            Wir zeigen, dass dann $B \subseteq A$, also $B \leq A$ gilt.  Zum Nachweis der Beziehung
            $B \subseteq A$ nehmen wir an, dass $y \in B$ ist und müssen $y \in A$ zeigen.

            Wir behaupten, dass $y < x$ ist und führen den Beweis dieser Behauptung indirekt, nehmen also
            $x \leq y$ an.  Da die Dedekind-Menge $B$ nach unten abgeschlossen ist und $y \in B$ ist, würde daraus
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $x \in B$
            \\[0.2cm]
            folgen, was im Widerspruch zu der in diesem Fall gemachten Annahme $x \not\in B$ steht.  Also
            haben wir
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $y < x$.
            \\[0.2cm]
            Da die Menge $A$ als Dedekind-Menge nach unten abgeschlossen ist und $x \in A$ ist, folgt
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $y \in A$,
            \\[0.2cm]
            so dass wir $B \subseteq A$ gezeigt haben.
\item Fall: Es existiert ein $x \in \mathbb{Q}$ mit $x \in B$ und $x \not\in A$.

            Dieser Fall ist offenbar analog zum ersten Fall.
            \qed
\end{enumerate}


\exercise
Zeigen Sie, dass jede nicht-leere und in $\mathcal{D}$ nach oben beschränkte Menge
$\mathcal{M} \subseteq \mathcal{D}$ ein Supremum $S \in \mathcal{D}$ hat.  
\vspace*{0.2cm}

\noindent
\textbf{Hinweis}: Sie können das Supremum von $\mathcal{M}$ als die Vereinigung aller Mengen aus
$\mathcal{M}$ definieren.  Es gilt also
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\sup(\mathcal{M}) = \bigcup \mathcal{M} := \{ x \in \mathbb{Q} \mid \exists A \in \mathcal{M}: x \in A \}$.
\eox
\vspace*{0.2cm}

\noindent
Als nächstes definieren wir eine Addition auf Dedekind-Mengen.


\begin{Definition}[Addition von Dedekind-Mengen] \hspace*{\fill} \linebreak
Es seien $A$ und $B$ Dedekind-Mengen.  Dann definieren wir die Summe $A + B$ wie folgt:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$A + B := \{ x + y \mid x \in A \wedge y \in B \}$. \edx
\end{Definition}

\exercise
Es seien $A,B \in \mathcal{D}$.  Zeigen Sie, dass dann auch $A + B \in \mathcal{D}$ ist.
\eox

\solution
Wir zeigen, dass $A + B$ eine Dedekind-Menge ist.
\begin{enumerate}
\item Wir zeigen $A + B \not= \{\}$.

      Da $A$ eine Dedekind-Menge ist, gibt es ein Element $a \in A$ und da $B$ ebenfalls eine
      Dedekind-Menge ist, gibt es auch ein Element $b \in B$.  Nach Definition von $A + B$ folgt dann
      $a + b \in A + B$ und damit gilt $A + B \not= \{\}$.

\item Wir zeigen $A + B \not= \mathbb{Q}$.

      Da $A$ und $B$ Dedekind-Mengen sind, gilt $A \not= \mathbb{Q}$ und $B \not= \mathbb{Q}$.  Also gibt es 
      $x,y \in \mathbb{Q}$ mit $x \not\in A$ und $y \not\in B$.  Wir zeigen, dass dann  $x + y \not\in A + B$
      ist und führen diesen Nachweis indirekt.  Wir nehmen also an, dass
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x + y \in A + B$
      \\[0.2cm]
      gilt.  Nach Definition der Menge $A + B$ gibt es dann ein $a \in A$ und ein $b \in B$, so dass
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x + y = a + b$
      \\[0.2cm]
      ist.  Aus $x \not\in A$ und $a \in A$ folgt, dass 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $a < x$ 
      \\[0.2cm]
      ist, denn da $A$ eine Dedekind-Menge ist, würde aus $x \leq a$ sofort $x \in A$ folgern.  Weil $B$ eine
      Dedekind-Menge ist, gilt dann auch
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $b < y$.
      \\[0.2cm]
      Addieren wir diese beiden Ungleichungen, so erhalten wir
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $a + b < x + y$,
      \\[0.2cm]
      was im Widerspruch zu der Gleichung $x + y = a + b$ steht.
\item Wir zeigen, dass die Menge $A + B$ nach unten abgeschlossen ist.

      Sei also $x \in A + B$ und $y < x$.  Nach Definition von $A + B$ gibt es dann ein $a \in A$ und ein
      $b \in B$, so dass $x = a + b$ gilt.  Wir definieren
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} 
      $c := x - y$, \quad $u := a - \bruch{1}{2} \cdot c$ \quad und \quad
      $v := b - \bruch{1}{2} \cdot c$.
      \\[0.2cm]
      Aus $y < x $ folgt zunächst $c > 0$ und daher gilt $u < a$ und $v < b$.  Da $a \in A$ ist und die
      Menge $A$ als Dedekind-Menge nach unten abgeschlossen ist, folgt $u \in A$.  Analog sehen wir, dass
      auch $v \in B$ ist.  Insgesamt folgt dann
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $u + v \in A + B$.
      \\[0.2cm]
      Wir haben aber
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{lcll}
        u + v & = & a - \bruch{1}{2} \cdot c + b - \bruch{1}{2} \cdot c \\[0.2cm]
              & = & a + b - c                                           \\[0.2cm]
              & = & a + b - (x - y)                                     
                  & \mbox{denn $c = x - y$}                             \\[0.2cm]
              & = & x - (x - y)                                     
                  & \mbox{denn $x = a + b$}                             \\[0.2cm]
              & = & y
      \end{array}
      $
      \\[0.2cm]
      Wegen $u + v \in A + B$ haben wir insgesamt $y \in A + B$ nachgewiesen, was zu zeigen war.
\item Wir zeigen, dass die Menge $A + B$ kein Maximum enthält.

      Wir führen den Beweis indirekt und nehmen an, dass ein $m \in A + B$ existiert, so dass
      $m = \max(A + B)$ gilt.  Nach Definition der Menge $A + B$ gibt es dann ein $a \in A$ und ein 
      $b \in B$ so dass $m = a + b$ ist.  Sei nun $u \in A$.  Wir wollen zeigen, dass $u \leq a$
      ist. wäre $u > a$, dann würde auch 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $u + b > a + b$
      \\[0.2cm]
      gelten, und da $u + b \in A + B$ ist, könnte $m$ dann nicht das Maximum der Menge $A + B$ sein.
      Also gilt $u \leq a$.  Dann ist aber $a$ das Maximum der Menge $A$ und außerdem in $A$ enthalten.
      Dies ist ein Widerspruch zu der Voraussetzung, dass $A$ eine Dedekind-Menge ist. \qed
\end{enumerate}

\exercise
Zeigen Sie, dass die Menge 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$O := \{ x \in \mathbb{Q} \mid x < 0 \}$
\\[0.2cm]
eine Dedekind-Menge ist.
\eox

\solution
Wir zeigen, dass $O$ eine Dedekind-Menge ist, indem wir die einzelnen Eigenschaften einer
Dedekind-Menge nachweisen. 
\begin{enumerate}
\item $O \not= \{\}$, denn es gilt $-1 \in O$.
\item $O \not= \mathbb{Q}$, denn es gilt $1 \not\in O$.
\item Die Menge $O$ ist nach unten abgeschlossen.

      Sei $x \in O$ und $y < x$.  Nach Definition von $O$ haben wir
      $x < 0$ und aus $y < x$ und $x < 0$ folgt $y < 0$, also gilt nach Definition der Menge $O$ 
      auch $y \in O$.
\item Die Menge $O$ enthält kein Maximum, denn falls $m$ das Maximum der Menge $O$ wäre,
      dann wäre $m < 0$ und daraus folgt sofort $\bruch{1}{2} \cdot m < 0$.  Damit wäre dann nach
      Definition der Menge $O$ auch
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\bruch{1}{2} \cdot m \in O$.
      \\[0.2cm]
      Da $m < 0$ ist gilt andererseits aber
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $m < \bruch{1}{2} \cdot m$
      \\[0.2cm]
      und dann kann $m$ nicht das Maximum der Menge $O$ sein.   Folglich hat die Menge $O$ kein Maximum.
      \qed
\end{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}
\vspace*{-0.3cm}

\exercise 
Zeigen Sie, dass die Menge $O$ das links-neutrale Element bezüglich der Addition von
Dedekind-Mengen ist.  \eox


\solution
Wir zeigen, dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$O + A = A$
\\[0.2cm]
gilt.  Wir spalten den Nachweis dieser Mengen-Gleichheit in den Nachweis zweier Inklusionen auf.
\begin{enumerate}
\item ``$\subseteq$'': Es sei $u \in O + A$.  Wir müssen $u \in A$ zeigen.

      Nach Definition von $O + A$ existiert ein $o \in O$
      und ein $a \in A$ mit $u = o + a$.  Aus $o \in O$ folgt $o < 0$.  Also haben wir
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $u < a$
      \\[0.2cm]
      und da $A$ als Dedekind-Menge nach unten abgeschlossen ist, folgt $u \in A$.
\item ``$\supseteq$'': Sei nun $a \in A$.  Zu zeigen ist $a \in O + A$.

      Da die Menge $A$ eine Dedekind-Menge ist, kann $a$ nicht das Maximum der Menge $A$ sein.
      Folglich gibt es ein $b \in A$, dass größer als $a$ ist, wir haben also
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $a < b$.
      \\[0.2cm]
      Wir definieren $u := a - b$.  Aus $a < b$ folgt dann $u < 0$ und damit gilt $u \in O$.
      Also haben wir
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $u + b \in O + A$.
      \\[0.2cm]
      Andererseits gilt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $u + b = (a - b) + b = a$,
      \\[0.2cm]
      so dass wir insgesamt $a \in O + A$ gezeigt haben. \qed
\end{enumerate}

\exercise
Zeigen Sie, dass für die Addition von Dedekind-Mengen sowohl das Kommutativ-Gesetz als auch das
Assoziativ-Gesetz gilt. \eox

Als nächstes überlegen wir, wie wir für eine Dedekind-Menge $A$ das additive Inverse $-\!A$ 
definieren können.  Ist $A \in \mathcal{D}$ eine Dedekind-Menge, die wir als die reelle Zahl $x$
interpretieren wollen, so gilt
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$A = \{ q \in \mathbb{Q} \mid q < x \}$.
\\[0.2cm]
Daher liegt es nahe zu fordern, dass 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$-A = \{ q \in \mathbb{Q} \mid q < -x \}$
\\[0.2cm]
gilt.  Wir betrachten zunächst den Fall, dass $x \not\in \mathbb{Q}$ ist.
Dann gilt
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$
\begin{array}{lcll}
q < -x & \Leftrightarrow & \neg (-x \leq q)                                              \\
       & \Leftrightarrow & \neg (-x < q \vee -x = q)                                     \\
       & \Leftrightarrow & \neg (-x < q)             & \mbox{denn $x \not\in\mathbb{Q}$} \\
       & \Leftrightarrow & \neg (x > -q)                                                 \\
       & \Leftrightarrow & \neg (-q < x)                                                 \\
       & \Leftrightarrow & \neg (-q \in A)                                               \\
       & \Leftrightarrow & -q \not\in A.
\end{array}
$
\\[0.2cm]
In diesem Fall können wir daher $-A$ als
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$-A := \{ q \in \mathbb{Q} \mid -q \not\in A \}$
\\[0.2cm]
definieren.  Leider funktioniert diese Definition dann nicht mehr, wenn die Menge 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\{ q \in \mathbb{Q} \mid -q \not\in A \}$
\\[0.2cm]
ihr Maximum enthält.  Dieser Fall würde beispielsweise eintreten, wenn wir
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$A := \{ q \in \mathbb{Q} \mid q < 1 \}$
\\[0.2cm]  
hätten, denn die Bedingung 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\neg (-q < 1)$ \quad ist zu  \quad $q \leq -1$
\\[0.2cm]
äquivalent und die Menge
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\{ q \in \mathbb{Q} \mid q \leq -1 \}$
\\[0.2cm]
ist keine Dedekind-Menge, da das Maximum dieser Menge $-1$ ist und diese Zahl ist selber ein Element
dieser Menge.  Daher definieren wir zunächst für eine beliebige Menge $A \subseteq \mathbb{Q}$ die
Menge $A^*$, die aus $A$ dadurch entsteht, dass wir das Maximum der Menge $A$ aus $A$ entfernen,
wenn es erstens existiert und zweitens ein Element der Menge $A$ ist.
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$A^* := \left\{
\begin{array}{ll}
 A - \{ \max(A) \} & \mbox{falls $\max(A)$ existiert und $\max(A) \in A$ ist,} \\
 A                 & \mbox{sonst}.
\end{array}\right.
$
\\[0.2cm]
Damit können wir nun $-A$ durch die Festlegung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$-\!A := \{ q \in \mathbb{Q} \mid -q \not\in A \}^* = \{ -q \in \mathbb{Q} \mid q \not\in A \}^*$
\\[0.2cm]
definieren.


\begin{Satz}
  Die Menge $-\!A$ ist eine Dedekind-Menge.  \eox
\end{Satz}

\proof
Wir zeigen zunächst, dass die Menge
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
 $B := \{ q \in \mathbb{Q} \mid -q \not\in A \}$ 
\\[0.2cm]
nach unten abgeschlossen ist.  Sei also $x \in B$ und $y < x$.  Wir führen den Nachweis indirekt und
nehmen $y \not\in B$ an.  Aus $y \not\in B$ folgt
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$-y \in A$.
\\[0.2cm]
Aus $x \in B$ folgt
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$-x \not\in A$.
\\[0.2cm]
Aus $y < x$ folgt 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$-x < -y$
\\[0.2cm]
Da $A$ nach unten abgeschlossen ist, folgt aus $-y \in A$ und $-x < -y$ 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$-x \in A$, 
\\[0.2cm]
was im Widerspruch zu $-x \not\in A$ steht.  Also muss $y \in B$ gelten und wir haben gezeigt, dass die Menge $B$
tatsächlich nach unten abgeschlossen ist.
\begin{enumerate}
\item Wir zeigen $-\!A \not= \emptyset$.

      Da $A$ eine Dedekind-Menge ist, ist $A \not= \mathbb{Q}$.  Daher gibt es ein $y \in \mathbb{Q}$ 
      mit $y \not\in A$.  Definieren wir $x := -y$, so gilt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x \in \{ q \in \mathbb{Q} \mid -q \not\in A \} = B$.
      \\[0.2cm]
      Falls $\max(B) \not\in B$ ist, haben wir $-A = B$ und $x \in -A$.

      Sollte $-A = B \backslash \{ \max(B) \}$ und außerdem $x = \max(B)$ gelten, so gilt $x-1 < x$ und da die Menge $B$ nach unten
      abgeschlossen ist, ist dann auch $x-1 \in B$.  Außerdem ist dann  $x - 1 < \max(B)$ und damit
      gilt $x-1 \in -A$.
\item Wir zeigen $-\!A \not= \mathbb{Q}$.

      Da $A$ eine Dedekind-Menge ist, gilt $A \not= \emptyset$.  Also gibt es ein $y \in A$.
      Wir definieren
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $q := -y$.
      \\[0.2cm]
      Nach der Definition von $B$ folgt nun, dass $q$ kein Element von $B$ ist.
      Da $-A \subseteq B$ ist, ist $q$ dann sicher auch kein Element von $-A$ und damit 
      gilt $-\!A \not= \mathbb{Q}$.
\item Wir zeigen, dass die Menge $-\!A$ nach unten abgeschlossen ist.
  
      Sei $x \in -A$ und $y < x$.  Wegen $-A \subseteq B$ folgt $x \in B$.
      Wir haben oben schon gesehen, dass die Menge $B$ nach unten abgeschlossen ist.
      Also gilt dann auch $y \in B$ und da $y$ sicher nicht das Maximum von $B$ ist, folgt 
      $y \in -A$.
\item Wir zeigen, dass $-\!A$ kein Maximum hat.

      Hier gibt es zwei Fälle zu unterscheiden.
      \begin{enumerate}
      \item Die Menge $B$ hat kein Maximum.  Dann gilt $-A = B$ und damit hat $-A$ sicher auch kein
            Maximum. 
      \item Es sei $m := \max(B)$ und es gelte $m \in B$.  Dann haben wir $-A := B \backslash \{ m \}$
            und müssen zeigen, dass auch $-A$ kein Maximum besitzt.   Sei dazu $x \in -A$.
            Dann folgt 
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $x \in B$ \quad und \quad $x < m$, 
            \\[0.2cm]
            denn $m$ ist ja das Maximum vom $B$.  für das arithmetische Mittel von $x$ und $m$ gilt
            dann
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $x < \frac{1}{2} \cdot (x + m) < m$
            \\[0.2cm]
            und da $B$ nach unten abgeschlossen ist und $m \in B$ ist, folgt zunächst $\frac{1}{2} \cdot (x + m) \in
            B$ und dann auch
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $\frac{1}{2} \cdot (x + m) \in -A$,
            \\[0.2cm]  
            denn die Mengen $-A$ und $B$ unterscheiden sich ja nur um $m$.  Insgesamt haben wir
            jetzt zu beliebigem $x \in -A$ ein $y := \frac{1}{2} \cdot (x + m)$ gefunden, für das 
            $x < y$ und $y \in -A$ gilt.  Damit kann die Menge $-A$ kein Maximum haben. \qed
      \end{enumerate}

\end{enumerate}

\begin{Satz}
  für jede Dedekind-Menge $A$ gilt die Gleichung
  \\[0.2cm]
  \hspace*{1.3cm}
  $A + (-A) = O$. \eox
\end{Satz}

\proof
  Wir spalten den Nachweis dieser Mengengleicheit in zwei Teile auf.
\begin{enumerate}
\item ``$\subseteq$'':  Es sei $x + y \in A + -\!A$, also $x \in A$ und $y \in -A$.
      Wir haben zu zeigen, dass $x + y \in O$ ist und das ist gleichbedeutend mit $x + y < 0$.

      Wegen $y \in -\!A$ gilt nach Definition der Menge $-\!A$
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $-y \not \in A$.
      \\[0.2cm]
      wäre $-y \leq x$, so würde aus der Tatsache, dass $A$ nach unten abgeschlossen und $x \in A$
      ist, sofort $-y \in A$ folgen, was nicht sein kann.  Also gilt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $-y > x$
      \\[0.2cm]
      und daraus folgt $0 > x + y$, was zu zeigen war.
\item ``$\supseteq$'': Es sei nun $o \in O$, also $o < 0$.  Wir müssen ein $x \in A$ und ein $y \in -A$
      finden, so dass $o = x + y$ gilt, denn dann haben wir $o \in A + (-A)$ gezeigt.

      Wir definieren 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $r := -\frac{1}{2} \cdot o$.
      \\[0.2cm]
      Da $o < 0$ ist, folgt $r > 0$ und außerdem gilt $r \in \mathbb{Q}$.  Wir definieren die Menge
      $M$ als
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $M := \{ n \in \mathbb{Z} \mid n \cdot r \in  A \}$
      \\[0.2cm]
      Da $A \not= \mathbb{Q}$ ist, gibt es ein $z \in \mathbb{Q}$ so dass $z \not\in A$ ist.
      für die Zahlen $n \in \mathbb{Z}$, für die $n \cdot r > z$ ist, folgt dann $n \not\in M$.
      Folglich ist die Menge $M$ nach oben beschränkt.
      Da die Menge $A$ nach unten abgeschlossen ist, ist $M$ sicher nicht leer.
      Als beschränkte und nicht-leere Menge von natürlichen Zahlen hat $M$ ein Maximum.  Wir definieren 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\widehat{n} := \max(M)$.
      \\[0.2cm]
      Dann gilt $\widehat{n} + 1 \not\in M$, also 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $(\widehat{n} + 1) \cdot r \not\in A$.  
      \\[0.2cm]
      Wir  definieren  jetzt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x := \widehat{n} \cdot r$ \quad und \quad $y := -(\widehat{n} + 2) \cdot r$.  
      \\[0.2cm]
      Nach  Definition von $\widehat{n}$ und $M$ gilt dann $x \in A$ und aus 
      $(\widehat{n} + 1) \cdot r \not\in A$ folgt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $-y - r = (\widehat{n} + 2) \cdot r - r = (\widehat{n} + 1) \cdot r \not\in A$,
      \\[0.2cm]
      so dass $y + r\in B := \{ q \in \mathbb{Q} \mid -q \not\in A \}$ ist.  
      Wegen $-A := B^*$ könnte es sein, dass $y+r \not\in -A$ ist.  Dies wäre dann der Fall,
      wenn $y+r = \max(B)$ wäre.  Da $B$ nach unten abgeschlossen, gilt aber sicher $y \in B$
      und da $y < y + r$ ist, haben wir $y \not= \max(B)$.  Also gilt  $y \in -A$.  Damit haben wir $x + y \in A + (-A)$.
      Außerdem gilt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x + y = \widehat{n} \cdot r - (\widehat{n} + 2) \cdot r = - 2 \cdot r = o$, \quad also \quad $o \in A + (-A)$.
      \\[0.2cm]
      Damit haben wir $O \subseteq A + -\!A$ gezeigt. 
      \qed
\end{enumerate}

Wir überlegen uns nun, wie sich auf der Menge $\mathcal{D}$ eine Multiplikation so definieren lässt,
so dass $\mathcal{D}$ mit dieser Multiplikation und der oben definierten Addition ein Körper wird.
Dazu nennen wir eine Dedekind-Menge $A$ positiv, wenn $0 \in A$ gilt.  für zwei positive Dedekind-Mengen $A$
und $B$ lässt sich die Multiplikation $A \cdot B$ als
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$A \cdot B := \{ x \cdot y \mid x \in A \wedge y \in B \wedge x > 0 \wedge y > 0 \} \cup 
              \{ z \in \mathbb{Q} \mid z \leq 0 \}$
\\[0.2cm]
definieren.  Wir zeigen, dass die so definierte Menge $A \cdot B$ eine Dedekind-Menge ist.
Dazu weisen wir die einzelnen Eigenschaften getrennt nach.
\begin{enumerate}
\item Wir zeigen $A \cdot B \not= \{\}$.

      Nach Definition von $A \cdot B$ gilt $0 = 0 \cdot 0 \in A \cdot B$.   Daraus folgt sofort $A \cdot B \not= \{\}$.
\item Wir zeigen $A \cdot B \not= \mathbb{Q}$.

      Da $A$ und $B$ als Dedekind-Mengen von der Menge $\mathbb{Q}$ verschieden sind, gibt es 
      $u,v \in \mathbb{Q}$ mit $u \not\in A$ und $v \not\in B$. Wir definieren $w := \max(u, v)$.  Dann gilt 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $(\forall x \in A: x < w) \wedge (\forall y \in B: y < w)$
      \\[0.2cm]
      Daraus folgt sofort, dass für alle $x \in A$ und $y \in B$ die Ungleichung
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x \cdot y < w \cdot w$
      \\[0.2cm]
      gilt.  Das heißt aber $w^2 \not\in A \cdot B$ und damit ist $A \cdot B \not= \mathbb{Q}$.
\item Wir zeigen, dass $A \cdot B$ nach unten abgeschlossen ist.

      Es sei $x \cdot y \in A \cdot B$ und $z \in \mathbb{Q}$ mit $z < x \cdot y$.  
      Wir müssen $z \in A \cdot B$ zeigen.  
      Wir führen eine Fall-Unterscheidung danach durch, ob $z > 0$ ist.
      \begin{enumerate}
      \item Fall: $z > 0$.  Dann definieren wir
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $\alpha := \bruch{z}{x \cdot y}$
            \\[0.2cm]
            Aus $z < x \cdot y$ folgt $\alpha < 1$.  Wir setzen $u := \alpha \cdot x$
            und folglich gilt $u < x$.  Da $A$ nach unten abgeschlossen ist, folgt $u \in A$.
            Damit haben wir insgesamt $u \cdot y \in A \cdot B$.  Es gilt aber
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $u \cdot y = \alpha \cdot x \cdot y = \bruch{z}{x \cdot y} \cdot x \cdot y = z$,
            \\[0.2cm]
            so dass wir insgesamt $z \in A \cdot B$ gezeigt haben.
      \item Fall: $z \leq 0$.  Dann folgt unmittelbar aus der Definition von $A \cdot B$, dass 
            $z \in A \cdot B$  ist.
      \end{enumerate}
\item Wir zeigen, dass $A \cdot B$ kein Maximum hat.  

      Wir führen den Nachweis indirekt und nehmen an, dass die Menge $A \cdot B$ eine Maximum $c$ hat.
      Es gilt dann 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $c \in A \cdot B$ \quad und \quad $\forall z \in A \cdot B: z \leq c$.
      \\[0.2cm]
      Nach Definition von $A \cdot B$ gibt es dann ein $a \in A$ und ein $b \in B$ mit $c = a \cdot b$.
      Wir zeigen, dass $a$ das Maximum der Menge $A$ ist.  Sei also $u \in A$.  Dann gilt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $u \cdot b \in A \cdot B$ \quad und folglich gilt \quad $u \cdot b \leq c = a \cdot b$.
      \\[0.2cm]
      Teilen wir die letzte Ungleichung durch $b$, so folgt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $u \leq a$
      \\[0.2cm]
      und damit wäre $a$ das Maximum der Menge $A$.  Das ist eine Widerspruch zu der Tatsache, dass
      $A$ eine Dedekind-Menge ist.
\end{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}
Bisher haben wir das Produkt $A \cdot B$ nur für den Fall definiert, dass $A$ und $B$ beide positiv
sind.  Falls $A$ oder $B$ gleich $O$ ist, definieren wir das Produkt wie folgt:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$A \cdot O := O \cdot B := O$.
\\[0.2cm]
Falls $A$ weder positiv noch gleich $O$ ist, sagen wir, dass $A$  \emph{negativ} ist.  In einem
solchen Fall ist $-\!A$ positiv.  Falls $A$ oder $B$ negativ ist, lautet die Definition wie folgt:
\begin{enumerate}
\item[2.] Fall: $A$ ist positiv, aber $B$ negativ.  Dann ist $-\!B$ positiv und wir können
          \\[0.2cm]
          \hspace*{1.3cm}
          $A \cdot B := -\!\bigl(A \cdot (-\!B)\bigr)$
          \\[0.2cm]
          definieren.
\item[3.] Fall: $B$ ist positiv, aber $A$ ist negativ.  Dann setzen wir
          \\[0.2cm]
          \hspace*{1.3cm}
          $A \cdot B := -\!\bigl((-\!A) \cdot B\bigr)$.
\item[4.] Fall: $A$ und $B$ sind negativ.  Wir definieren
          \\[0.2cm]
          \hspace*{1.3cm}
          $A \cdot B := (-\!A) \cdot (-\!B)$.
\end{enumerate}
Nun müssten wir noch nachweisen, dass für die so definierte Multiplikation zusammen mit der oben definierten
Addition die Körper-Axiome gelten.  Bei diesen Beweisen tauchen keine Ideen auf, die wir nicht schon gesehen haben.
Daher verzichten wir aus Zeitgründen darauf, diese Beweise im Detail auszuführen und verweisen stattdessen
auf die unten angegebene Literatur.
\vspace*{0.3cm}

\noindent
\textbf{Literatur-Hinweise} \\
In dem Buch 
\href{http://www.fernuni-hagen.de/imperia/md/content/ausstellung/juedischemathematiker/landau.pdf}{Grundlagen der Analysis} 
von Edmund Landau \cite{landau:1930} wird die oben skizzierte Konstruktion der reellen Zahlen im Detail beschrieben.   
Auch das Buch ``\emph{Principles of  Mathematical Analysis}'' von Walter Rudin \cite{rudin:1976}
diskutiert die Konstruktion der reellen Zahlen mit Hilfe von Dedekind-Mengen ausführlicher als dies in
dem zeitlichen Rahmen meiner Vorlesung möglich ist.


\section{Geschichte}
Die Konstruktion der reellen
Zahlen mit Hilfe von Schnitten geht auf Richard Dedekind zurück, der die nach ihm benannten Schnitte in dem Buch
\href{http://books.google.de/books?id=n-43AAAAMAAJ&printsec=frontcover&source=gbs_ge_summary_r&cad=0#v=onepage&q&f=false}{Stetigkeit und irrationale Zahlen} 
\cite{dedekind:1872}, das im Jahre 1872 erschienen ist, beschrieben hat.  Damit war erstmals eine
formale Definition des Begriffs der reellen Zahlen gefunden worden.  Diese Definition 
ermöglichte es, die Analysis auf ein solides Fundament zu stellen.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "analysis"
%%% End: 

