\chapter{Rundungsfehler}
Die meisten komplexen Probleme lassen sich nur mit numerischen Verfahren l\"osen.  Wir haben
bereits verschiedene numerische Verfahren kennengelernt, beispielsweise Verfahren zur
Berechnung von Nullstellen sowie Verfahren zur numerischen Integration.  Allen diesen
Verfahren ist gemeinsam, dass zwei verschiedene Arten von Fehlern auftreten:
\begin{enumerate}
\item Ein \emph{Approximations-Fehler} tritt auf, wenn wir einen Wert $\lambda$ berechnen
      wollen, zu dessen Berechnung wir nur eine N\"aherungsformel existiert.  Oft ist der
      Approximations-Fehler ein \emph{Abbruch-Fehler}, der seine
      Ursache darin hat, dass wir nur endlich viele Glieder einer unendlichen Reihe
      berechnen k\"onnen.  Wollen wir beispielsweise die Euler'sche Zahl $e$ nach der Formel
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\ds e = \sum\limits_{k=0}^\infty \bruch{1}{k!}$
      \\[0.2cm]
      berechnen, so k\"onnen wir auf dem Rechner diese Summe nicht gegen unendlich laufen
      lassen, sondern m\"ussen die Summe nach endlich vielen Gliedern abbrechen, wir berechnen
      also als Approximation f\"ur $e$ eine Reihe der Form
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\ds e_n := \sum\limits_{k=0}^n \bruch{1}{k!}$ 
      \\[0.2cm]
      und m\"ussen dann $n$ so gro{\ss} w\"ahlen, dass der Abbruch-Fehler
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\ds e - e_n = \sum\limits_{k=n+1}^\infty \bruch{1}{k!}$ 
      \\[0.2cm]
      unterhalb einer vorgegeben Schranke bleibt.
\item Zus\"atzlich zum Approximations-Fehler gibt es noch die Rundungsfehler, die im Laufe der Rechnung 
      entstehen.  Diese Rundungsfehler haben Ihre Ursache darin, dass Flie{\ss}komma-Zahlen auf dem Rechner 
      mit einer vorgegebenen Genauigkeit dargestellt werden.  Rechnen wir in der Sprache \textsl{Java}
      mit einer Flie{\ss}komma-Zahl vom Typ \texttt{float}, so stehen zur Darstellung der Stellen hinter dem
      Komma lediglich 23 Bits zur Verf\"ugung.  Werden nun zwei solche Zahlen multipliziert, so k\"onnten
      bis zu 47 Bits notwendig sein, um alle Stellen hinter dem Komma korrekt wiedergeben zu k\"onnen.
      Da aber zum Abspeichern des Ergebnisses lediglich 23 Bits zur Verf\"ugung stehen, um die Ziffern 
      hinter dem Komma abzuspeichern, bleibt nichts anderes \"ubrig, als das Ergebnis auf 23 Bits zu
      runden.  Der dadurch entstehende Fehler wird als Rundungsfehler bezeichnet.
\end{enumerate}
Die Auswirkungen von Rundungsfehlern werden oft untersch\"atzt.  Unter
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
\href{http://www.devtopics.com/20-famous-software-disasters-part-2/}{\texttt{http://www.devtopics.com/20-famous-software-disasters-part-2/}}
\\[0.2cm]
findet sich eine Liste der 20 spektakul\"arsten Software-Fehler, die Katastrophen ausgel\"ost haben.
In mehreren F\"allen waren Rundungsfehler ein Teil des Problems.  Um einen ersten Eindruck von der Wirkung
von Rundungsfehlern zu bekommen, betrachten wir das in Abbildung \ref{fig:Harmonic.java} gezeigte
\textsl{Java}-Programm zur Berechnung der harmonischen Reihe
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\sum\limits_{n=1}^\infty \bruch{1}{n}$.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                  framesep      = 0.3cm, 
                  firstnumber   = 1,
                  labelposition = bottomline,
                  numbers       = left,
                  numbersep     = -0.2cm,
                  xleftmargin   = 0.8cm,
                  xrightmargin  = 0.8cm,
                ]
    public static float harmonic() {
	float oldSum = 0.0F;
	float sum    = 1.0F;
	int   n      = 1;
	while (oldSum < sum) {
	    oldSum = sum;
	    sum   += 1.0F/n;
	    n     += 1;
	    if (n % 100000 == 0) {
		System.out.println("n = " + n + ", sum = " + sum);
	    }
	}
	System.out.println("n = " + n + ", sum = " + sum);
	return sum;
    };
\end{Verbatim}
\vspace*{-0.3cm}
\caption{Berechnung von $\sum\limits_{n=1}^\infty \bruch{1}{n}$.}
\label{fig:Harmonic.java}
\end{figure}

Sie erwarten jetzt vielleicht, dass diese Programm nie terminiert, aber wenn wir dieses Programm
laufen lassen, dann erhalten wir nach wenigen Sekunden die Meldung:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
\texttt{sum = 16.0, n = 1673864}.
\\[0.2cm]
Da wir fr\"uher bewiesen haben, dass die Partialsummen
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\ds s_n := \sum\limits_{k=1}^n \bruch{1}{k}$ 
\\[0.2cm]
f\"ur wachsende Werte von $n$ beliebig gro{\ss} werden, fragen wir uns, was bei der Rechnung schief gelaufen ist.
Die Antwort ist, dass f\"ur $n = 1673864$ der Wert $\frac{1}{n}$ so klein ist, dass die Summe
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\ds 16.0 + \frac{1}{n}$
\\[0.2cm]
so nahe bei $16$ liegt, dass sie auf den Wert $16$ abgerundet wird.  Um diesen Effekt n\"aher
zu beschreiben, definiert man f\"ur einen vorgegebenen Rechner die sogenannte
\emph{Maschinen-Konstante} \textsl{eps} als die kleinste positive Zahl, die, wenn sie auf diesem Rechner zu
$1$ addiert wird, eine Ergebnis gr\"o{\ss}er als 1 ergibt.  Die formale Definition lautet
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\textsl{eps} := \min\bigl( \{ x \in \mathbb{R} \mid x > 0 \wedge 1 \oplus x > 1 \} \bigr)$.
\\[0.2cm]
Hier bezeichnet $\oplus$ die auf dem Rechner implementierte Addition.
Abbildung \ref{fig:maschinen-konstante.stlx} zeigt ein zwei Funktionen zur Berechnung der
Maschinen-Konstante bei einfacher und doppelter Genauigkeit.  Bei der im \textsc{Ieee}-Standard 754
definierten 32-Bit-Architektur erhalten wir f\"ur $\textsl{eps}$ den Wert
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\textsl{eps}_{32} = \texttt{1.1920929E-7}$,
\\[0.2cm]
Bei einer 64-Bit-Architektur lautet das Ergebnis
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\textsl{eps}_{64} = \texttt{2.220446049250313E-16}$,


\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                  framesep      = 0.3cm, 
                  firstnumber   = 1,
                  labelposition = bottomline,
                  numbers       = left,
                  numbersep     = -0.2cm,
                  xleftmargin   = 0.8cm,
                  xrightmargin  = 0.8cm,
                ]
    public static float singlePrecisionEps() {
	float eps = 1.0F;
        float old = eps;
        while (1.0F + eps > 1.0F) {
            old  = eps;
            eps *= 0.5F;
        }
        return old;
    };
    public static double doublePrecisionEps() {
	double eps = 1.0;
        double old = eps;
        while (1.0 + eps > 1.0) {
            old  = eps;
            eps *= 0.5;
        }
        return old;
    };
\end{Verbatim}
\vspace*{-0.3cm}
\caption{Berechnung der Maschinen-Konstante \textsl{eps}.}
\label{fig:maschinen-konstante.stlx}
\end{figure}

\noindent
Bei modernen Rechnern, die den \textsc{Ieee}-Standard 754 implementieren, k\"onnen wir davon ausgehen, dass
der relative Rundungsfehler bei der Ausf\"uhrung 
einer  Grundrechenoperation durch die Maschinen-Konstante \textsl{eps} beschr\"ankt ist.

Leider muss die Vorlesung aus Zeitgr\"unden an dieser Stelle enden.  Der interessierten Leser sei daher
auf die Literatur, insbesondere den Artikel von Goldberg \cite{goldberg:91} verwiesen. 

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "analysis"
%%% End: 
