\chapter{Die Definition der reellen Zahlen}
Bevor wir mit der eigentlichen Analysis beginnen müssen wir klären, was genau reelle Zahlen
überhaupt sind.  Anschaulich werden reelle Zahlen zur Angabe von Längen benötigt, denn in der Geometrie
reicht es nicht, mit den rationalen Zahlen zu arbeiten.  Das liegt daran, dass die Diagonale eines
Quadrats der Seitenlänge 1 nach dem 
\href{http://de.wikipedia.org/wiki/Satz_des_Pythagoras}{Satz des Pythagoras} die Länge $\sqrt{2}$ hat.
Wir hatten im letzten Semester aber gesehen, dass es keine rationale Zahl $r$ gibt,
so dass $r^2 = 2$ ist.  Folglich reichen die rationalen Zahlen nicht aus, alle in der Geometrie
möglichen Längen anzugeben. 

\section{Dedekind-Schnitte}
Bis jetzt haben wir so getan, als wüssten wir schon, was reelle Zahlen sind.  Aus der Schule bringen  
Sie gewiss eine anschauliche Vorstellung der reellen Zahlen mit, aber diese Vorstellung gilt es  
nun zu formalisieren, denn sonst können wir den Nachweis der \emph{Vollständigkeit} der reellen  
Zahlen nicht führen.   Unter der Vollständigkeit der reellen Zahlen verstehen wir anschaulich die Eigenschaft, 
dass es auf  der reellen Zahlengeraden keine \emph{Lücken} gibt.  

Die zentrale Idee bei der Konstruktion der reellen Zahlen ist die Beobachtung, dass eine reelle
Zahl $x$ durch die Menge $M_1$ aller rationalen Zahlen kleiner als $x$ und die Menge $M_2$ der
rationalen Zahlen größer-gleich $x$ bereits vollständig festgelegt wird.  Definieren wir für eine
reelle Zahl $x$
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$M_1 := \{ q \in \mathbb{Q} \mid q < x \}$ \quad und \quad 
$M_2 := \{ q \in \mathbb{Q} \mid x \leq q \}$,
\\[0.2cm]
so liegt $x$ gerade zwischen $M_1$ und $M_2$.  Falls die Menge $M_2$ kein Minimum hat, so haben die
rationalen Zahlen  zwischen $M_1$ und $M_2$ eine Lücke.  Die Idee ist nun, die reellen Zahlen als
die Lücken der rationalen Zahlen zu definieren um dadurch sicherzustellen, dass es bei den
reellen Zahlen keine Lücken mehr gibt.  
Versuchen wir den Begriff eines \emph{Lücke} zu präzisieren, so kommen wir zur nun folgende Definition eines
Dedekind'schen-Schnittes.

\begin{Definition}[Dedekind-Schnitt] \lb
Ein Paar $\pair(M_1,M_2)$ heißt \href{http://de.wikipedia.org/wiki/Dedekindscher_Schnitt}{\emph{Dedekind-Schnitt}}
(\href{http://de.wikipedia.org/wiki/Richard_Dedekind}{\textrm{Richard Dedekind}}, 1831-1916)
falls folgendes gilt:
\begin{enumerate}
\item $M_1 \subseteq  \mathbb{Q}$, \quad $M_2 \subseteq \mathbb{Q}$.
\item $M_1 \not= \emptyset$, \quad $M_2 \not= \emptyset$.
\item $\forall x_1 \in M_1: \forall x_2 \in M_2: x_1 < x_2$.

       Diese Bedingung besagt, dass alle Elemente aus $M_1$ kleiner als alle Elemente aus $M_2$
       sind.  Diese Bedingung bezeichnen wir als die \emph{Trennungs-Eigenschaft}.
\item $M_1 \cup M_2 = \mathbb{Q}$.
\item $M_1$ hat kein Maximum.

      Da alle Elemente aus $M_1$ kleiner als alle Elemente von $M_2$ sind und da darüber hinaus 
      $M_2 \not= \emptyset$ ist, ist $M_1$ sicher nach oben beschränkt.  Aber wenn für ein $y$
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\forall x \in M_1: x \leq y$
      \\[0.2cm]
      gilt, dann darf $y$ eben kein Element von $M_1$ sein.  Als Formel schreibt sich das als
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\forall y \in Q: \bigl((\forall x \in M_1: x \leq y) \rightarrow y \not\in M_1\bigr)$. \eod
\end{enumerate}
\end{Definition}

\example Definieren wir
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} 
$M_1 := \{ x \in \mathbb{Q} \mid x \leq 0 \vee x^2 \leq 2 \}$ \quad und \quad
$M_2 := \{ x \in \mathbb{Q} \mid x > 0 \wedge x^2 > 2 \}$,
\\[0.2cm]
so enthält $M_1$ alle die Zahlen, die kleiner oder gleich $\sqrt{2}$ sind, während
$M_2$ alle Zahlen enthält, die größer als $\sqrt{2}$ sind. Das Paar $\pair(M_1,M_2)$ ist dann ein
Dedekind-Schnitt.  Intuitiv spezifiziert dieser Dedekind-Schnitt die Zahl $\sqrt{2}$.
\eox

Das Beispiel legt nahe, die Menge der reellen Zahlen formal als die Menge aller Dedekind-Schnitte zu
definieren
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
\colorbox{orange}{
\framebox{
\framebox{
$\mathbb{R} := \bigl\{ \pair(M_1,M_2) \in 2^\mathbb{Q} \times 2^\mathbb{Q} \mid \mbox{$\pair(M_1,M_2)$ ist eine Dedekind-Schnitt}\bigr\}$.}}}
\\[0.2cm]
Nach dieser Definition müssen wir nun zeigen, wie sich auf der so definierten Menge der reellen
Zahlen die arithmetischen Operationen Addition, Subtraktion, Multiplikation und Division definieren
lassen und wie die Relation $\leq$ für zwei Dedekind-Schnitte definiert
werden kann.  Zusätzlich müssen wir nachweisen, dass unsere Definitionen die Eigenschaften haben,
die wir von diesen Operationen erwarten.

Bei einem Dedekind-Schnitt $\pair(M_1,M_2)$ ist die Menge $M_2$ durch die Angabe von
$M_1$ bereits vollständig festgelegt, denn aus der Gleichung $M_1 \cup M_2 = \mathbb{Q}$ folgt
sofort $M_2 = \mathbb{Q} \backslash M_1$.  Die Frage ist nun, welche Eigenschaften eine Menge $M$
haben muss, damit umgekehrt das Paar $\pair(M, \mathbb{Q} \backslash M)$ ein Dedekind-Schnitt ist.
Die Antwort auf diese Frage wird in der nun folgenden Definition einer \emph{Dedekind-Menge} gegeben.


\begin{Definition}[Dedekind-Menge]
Eine Menge $M \subseteq \mathbb{Q}$ ist eine \emph{Dedekind-Menge} genau dann, wenn die
folgenden Bedingungen erfüllt sind.
\begin{enumerate}
\item $M \not= \emptyset$,
\item $M \not= \mathbb{Q}$,
\item $\forall x, y \in \mathbb{Q}: \bigl(y < x \wedge x \in M \rightarrow y \in M)$.

      Die letzte Bedingung besagt, dass $M$ \emph{nach unten abgeschlossen} ist:  Wenn eine
      Zahl $x$ in $M$ liegt, dann liegt auch jede Zahl, die kleiner als $x$ ist, in $M$.
\item Die Menge $M$ hat kein Maximum, es gibt also kein $m \in M$, so dass
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x \leq M$ \quad für alle $x \in M$ gilt.
      \\[0.2cm]
      Diese Bedingung können wir auch etwas anders formulieren:  Wenn $x \in M$ ist, dann finden wir
      immer ein $y \in M$, dass noch größer als $x$ ist, denn sonst wäre $x$ ja das Maximum von $M$.
      Formal können wir das als
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\forall x \in M: \exists y \in M: x < y$
      \\[0.2cm]
      schreiben.
\end{enumerate}
\end{Definition}

\exercise
Zeigen Sie, dass eine Menge $M \subseteq \mathbb{Q}$ genau dann eine Dedekind-Menge ist, wenn das Paar $\pair(M,\mathbb{Q} \backslash M)$
ein Dedekind-Schnitt ist. \eox

\solution
Da es sich bei der zu beweisenden Aussage um eine Äquivalenz-Aussage handelt,  zerfällt der Beweis
in zwei Teile.
\begin{enumerate}
\item[``$\Rightarrow$'':] Zunächst nehmen wir an, dass $M \subseteq \mathbb{Q}$ eine Dedekind-Menge ist.  Wir haben zu
      zeigen, dass dann $\pair(M,\mathbb{Q} \backslash M)$ ein Dedekind-Schnitt ist.  Von den zu
      überprüfenden Eigenschaften ist nur die Trennungs-Eigenschaft nicht offensichtlich.
      Sei als $x \in M$ und $y \in \mathbb{Q} \backslash M$.  Wir haben zu zeigen, dass dann
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x < y$
      \\[0.2cm]
      gilt.  Wir führen diesen Nachweis indirekt und nehmen an, dass $y \leq x$.  Da $M$ nach unten
      abgeschlossen ist, folgt daraus aber $y \in M$, was im Widerspruch zu $y \in \mathbb{Q} \backslash M$ steht.
      Dieser Widerspruch zeigt, dass $x < y$ ist und das war zum Nachweis der Trennungs-Eigenschaft
      zu zeigen.
\item[``$\Leftarrow$'':] Nun nehmen wir an, dass $\pair(M, \mathbb{Q} \backslash M)$ ein Dedekind-Schnitt ist und
     zeigen, dass dann $M$ eine Dedekind-Menge sein muss.  Von den zu überprüfenden Eigenschaften
     ist nur Tatsache, dass $M$ nach unten abgeschlossen ist, nicht offensichtlich.  Sei also $x \in M$
     und $y < x$.  Wir haben zu zeigen, dass dann $y$ ebenfalls ein Element von $M$ ist.  Wir führen
     diesen Nachweis indirekt und nehmen $y \in \mathbb{Q} \backslash M$ an.  Aufgrund der
     Trennungs-Eigenschaft des Dedekind-Schnitts $\pair(M, \mathbb{Q} \backslash M)$ muss dann
     \\[0.2cm]
     \hspace*{1.3cm}
     $x < y$
     \\[0.2cm]
     gelten, was im Widerspruch zu $y < x$ steht.  Dieser Widerspruch zeigt, dass $y \in M$ gilt
     und das war zu zeigen.  \qed
\end{enumerate}

Die letzte Aufgabe hat gezeigt, dass Dedekind-Schnitte und Dedekind-Mengen zu einander äquivalent
sind.  Daher werden wir im Folgenden mit Dedekind-Mengen
arbeiten,  denn das macht die Notation einfacher.  Wir definieren dazu
$\mathcal{D}$ als die Menge aller rationalen Dedekind-Mengen, wir setzen also
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
\colorbox{orange}{
$\mathcal{D} := \bigl\{ M \in 2^{\mathbb{Q}} \mid \mbox{$M$ is Dedekind-Menge} \bigr\}$}
\\[0.2cm]
und identifizieren $\mathcal{D}$ mit der Menge $\mathbb{R}$.  Die nächste Aufgabe zeigt, wie wir auf
der Menge $\mathcal{D}$ eine lineare Ordnung definieren können. 

\exercise
Auf der Menge $\mathcal{D}$ definieren wir eine binäre Relation $\leq$ durch die Festsetzung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$A \leq B \;\stackrel{\mathrm{def}}{\Longleftrightarrow}\; A \subseteq B$ \quad für alle $A,B \in \mathcal{D}$.
\\[0.2cm]
Zeigen Sie, dass die so definierte Relation $\leq$ eine lineare Ordnung auf der Menge $\mathcal{D}$ ist.

\solution
Es ist zu zeigen, dass die Relation $\leq$ reflexiv, anti-symmetrisch und transitiv ist und dass außerdem die Linearitäts-Eigenschaft
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} $A \leq B \vee B \leq A$ \quad für alle Dedekind-Mengen $A,B \in \mathcal{D}$
\\[0.2cm]
gilt.  Die Reflexivität, Anti-Symmetrie und Transitivität der Relation $\leq$ folgen sofort aus der Reflexivität,
Anti-Symmetrie und Transitivität der Teilmengen-Relation $\subseteq$.  Es bleibt, den Nachweis der
Linearitäts-Eigenschaft zu führen.  Seien also $A,B \in \mathcal{D}$ gegeben.  Falls $A = B$ ist, gilt sowohl
$A \subseteq B$ als auch $B \subseteq A$, woraus sofort $A \leq B$ und $B \leq B$ folgt.  Wir nehmen
daher an, dass $A \not= B$ ist.  Dann gibt es zwei Möglichkeiten:
\begin{enumerate}
\item Fall: Es existiert ein $x \in \mathbb{Q}$ mit $x \in A$ und $x \not\in B$.

            Wir zeigen, dass dann $B \subseteq A$, also $B \leq A$ gilt.  Zum Nachweis der Beziehung
            $B \subseteq A$ nehmen wir an, dass $y \in B$ ist und müssen $y \in A$ zeigen.

            Wir behaupten, dass $y < x$ ist und führen den Beweis dieser Behauptung indirekt, nehmen also
            $x \leq y$ an.  Da die Dedekind-Menge $B$ nach unten abgeschlossen ist und $y \in B$ ist, würde daraus
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $x \in B$
            \\[0.2cm]
            folgen, was im Widerspruch zu der in diesem Fall gemachten Annahme $x \not\in B$ steht.  Also
            haben wir
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $y < x$.
            \\[0.2cm]
            Da die Menge $A$ als Dedekind-Menge nach unten abgeschlossen ist und $x \in A$ ist, folgt
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $y \in A$,
            \\[0.2cm]
            so dass wir $B \subseteq A$ gezeigt haben.
\item Fall: Es existiert ein $x \in \mathbb{Q}$ mit $x \in B$ und $x \not\in A$.

            Dieser Fall ist offenbar analog zum ersten Fall.
            \qed
\end{enumerate}


\begin{Definition}[Infimum]
Eine Menge $\mathcal{M} \subseteq \mathcal{D}$ ist \emph{in $\mathcal{D}$ nach unten beschränkt}, falls es ein
 $U \in \mathcal{D}$ gibt, so dass gilt:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\forall A \in \mathcal{M}:  U \leq A$.
\\[0.2cm]
Eine Menge $I \in \mathcal{D}$ ist das \emph{Infimum} einer Menge $\mathcal{M}$, wenn $I$ die größte
untere Schranke von $\mathcal{M}$ ist, wenn also 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\forall A \in \mathcal{M}: I \leq A$ \quad \mbox{und} \quad
$\forall T \in \mathcal{D}: \Bigl(\bigl(\forall A \in \mathcal{M}: T \leq A \bigr)\rightarrow T \leq I \Bigr)$
\\[0.2cm]
gilt.  In diesem Fall schreiben wir
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$S = \inf( \mathcal{M} )$.
\eod
\end{Definition}

\begin{Definition}[Vollständige Ordnung]
  Ein Paar $\pair(M, \leq)$ bestehend aus einer Menge $M$ und einer Relation $\leq \subseteq M \times M$ 
  ist eine \emph{vollständige} Ordnung genau denn, wenn folgendes gilt:
  \begin{enumerate}
  \item Die Relation $\leq$ ist reflexiv auf $M$, es gilt 
        \\[0.2cm]
        \hspace*{1.3cm}
        $\forall x \in M: x \leq x$.
  \item Die Relation $\leq$ ist anti-symmetrisch, es gilt
        \\[0.2cm]
        \hspace*{1.3cm}
        $\forall x, y \in M: x \leq y \wedge y \leq x \rightarrow x = y$.
  \item Die Relation $\leq$ ist transitiv, es gilt
        \\[0.2cm]
        \hspace*{1.3cm}
        $\forall x, y, z \in M: x \leq y \wedge y \leq z \rightarrow x \leq z$.
  \item Die Relation $\leq$ ist linear, es gilt
        \\[0.2cm]
        \hspace*{1.3cm}
        $\forall x, y \in M: x \leq y \vee y \leq x$.
  \item Jede nach unten beschränkte Menge $X \subseteq M$ besitzt ein Infimum. \eod
  \end{enumerate}
\end{Definition}
Die ersten drei Eigenschaften der Definition einer vollständigen Ordnung fordern, dass 
$\pair(M, \leq)$ eine partielle Ordnung auf $M$ ist, die ersten vier Eigenschaften fordern, dass 
$\pair(M, \leq)$ eine lineare Ordnung auf $M$ ist und die fünfte Eigenschaft fordert schließlich die
Vollständigkeit der Ordnung.


\remark
Die Menge der rationalen Zahlen zusammen mit der üblichen $\leq$-Relation ist
\underline{nicht} vollständig, denn beispielsweise ist die Menge
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$M := \{ x \in \mathbb{Q} \mid x \geq 0 \wedge x^2 \geq 2 \}$
\\[0.2cm]
nach unten beschränkt, aber innerhalb der rationalen Zahlen hat die Menge $M$ kein Infimum, denn
$\sqrt{2}$ ist keine rationale Zahl.  
In der nächsten Aufgabe werden wir sehen,  dass die reellen Zahlen zusammen mit
der oben definierten Ordnung $\leq$ vollständig sind.

\exercise
Zeigen Sie, dass jede nicht-leere und in $\mathcal{D}$ nach unten beschränkte Menge
$\mathcal{M} \subseteq \mathcal{D}$ ein Infimum $I \in \mathcal{D}$ hat.  \eox


\solution
Bevor wir das gesuchte Infimum konstruieren, gilt es eine technische Schwierigkeit zu überwinden,
die aus der Forderung entsteht, dass Dedekind-Mengen kein Maximum besitzen.  Wir
definieren für eine beliebige Teilmenge $A \subseteq \mathbb{Q}$
die Menge $A^-$, die in dem Falle, dass die Menge $A$ kein Maximum hat, mit der Menge $A$ identisch ist.
Andernfalls wird bei der Definition von $A^-$ das Maximum aus der Menge $A$ entfernt:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$A^- := \left\{
\begin{array}[c]{ll}
  A \backslash \{ \max(A) \} & \mbox{falls die Menge $A$ ein Maximum hat}; \\
  A                          & \mbox{sonst}.
\end{array}
\right.$
\\[0.2cm]
Nun definieren wir zu der gegebenen Menge $\mathcal{M} \subseteq \mathcal{D}$ eine Menge $J$ als
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$J := \{ q \in \mathbb{Q} \mid \forall A \in \mathcal{M}: q \in A \} = \bigcap \mathcal{M}$ 
\quad und setzen $I := J^-$. 
\\[0.2cm]
Wir zeigen, dass die so definierte Menge $I$ eine Dedekind-Menge ist.
\begin{enumerate}
\item Wir zeigen $I \not= \{\}$.

      Nach Voraussetzung ist die Menge $\mathcal{M}$ nach unten beschränkt.  Also gibt es eine Dedekind-Menge 
      $U \in \mathcal{D}$, so dass
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $U \subseteq A$ \quad für alle $A \in \mathcal{M}$
      \\[0.2cm]
      gilt.  Wegen $J = \bigcap \mathcal{M}$ folgt dann $U \subseteq J$.  Nun gibt es zwei
      Möglichkeiten:
      \begin{enumerate}
      \item $I = J$.

            Damit gilt auch $U \subseteq I$  und da $U$ als Dedekind-Menge nicht leer
            ist, folgt $I \not= \{\}$.
      \item $I = J \backslash \{ \max(J) \}$, die Menge $J$ hat also ein Maximum.
            Wegen $U \subseteq J$ ist $\max(J)$ dann sicher auch eine obere Schranke
            von $U$.  Wäre $\max(J) \in U$, dann wäre $\max(J)$ auch das Maximum von $U$,
            was nicht sein kann, da $U$ als Dedekind-Menge kein Maximum hat.
            Folglich gilt $\max(J) \not\in U$ und damit folgt, dass
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $U \subseteq J \backslash \{ \max(J) \} = I$
            \\[0.2cm]
            gilt.  Da $U \not= \emptyset$ ist, folgt auch $I \not= \emptyset$.
      \end{enumerate}
\item Wir zeigen $I \not= \mathbb{Q}$.

      Nach Voraussetzung ist die Menge $\mathcal{M}$ nicht leer.  Sei $A \in \mathcal{M}$. Nach
      Definition von $J$ gilt $J \subseteq A$ und wegen $I \subseteq J$ folgt  $I \subseteq A$.
      Da $A$ eine Dedekind-Menge ist, gilt $A \not= \mathbb{Q}$.  Wegen $I \subseteq A$ folgt daraus sofort
      $I \not= \mathbb{Q}$.
\item Wir zeigen, dass $I$ nach unten abgeschlossen ist.

      Es sei also $x \in I$ und $y < x$.  Dann gilt natürlich auch $x \in J$ und damit haben wir
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x \in A$ \quad für alle $A \in \mathcal{M}$.
      \\[0.2cm]
      Nun sind die Mengen $A \in \mathcal{M}$ alle Dedekind-Mengen und damit nach unten abgeschlossen.
      Damit folgt aus $x \in A$ und $y < x$ also
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $y \in A$ \quad für alle $A \in \mathcal{M}$.      
      \\[0.2cm]
      Nach Definition der Menge $J$ folgt daraus 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $y \in J$.
      \\[0.2cm]
      Aus $x \in J$ und $y < x$ folgt, dass $y$ sicher nicht das Maximum der Menge $J$ ist.  Damit gilt
      dann auch
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $y \in I$
      \\[0.2cm]
      und das war zu zeigen.
\item Wir zeigen, dass die Menge $I$ kein Maximum hat.
      Wir führen dazu eine Fallunterscheidung nach der Definition von $I = J^-$ durch.
      \begin{enumerate}
      \item Fall: $I = J$.

            Dann hat die Menge $J$ kein Maximum und damit hat auch $I$ kein Maximum.
      \item Fall: $I = J \backslash \{ a \}$ mit $a = \max(J)$.
            
            Wir führen den Nachweis indirekt und nehmen an, dass es ein $b \in I$ mit $b = \max(I)$ gibt.
            Aus $b \in J$,  und $a = \max(J)$ folgt dann $b < a$, denn der Fall $b = a$ scheidet
            wegen $a \not\in I$ aus.  Das arithmetische Mittel von $a$ und $b$ liegt zwischen $a$ und
            $b$, wir haben also
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $b < \bruch{1}{2} \cdot (a + b) < a$.
            \\[0.2cm]
            Da die Menge $J$ nach unten abgeschlossen ist und $a \in J$ ist, folgt dann
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $\bruch{1}{2} \cdot (a + b) \in J$
            \\[0.2cm]
            und wegen $\bruch{1}{2} \cdot (a + b) \not= a$ muss dann auch
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $\bruch{1}{2} \cdot (a + b) \in I$
            \\[0.2cm]
            gelten, denn die Mengen $I$ und $J$ stimmen ja bis auf das Element $a$ überein.  Wegen
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $b < \bruch{1}{2} \cdot (a + b)$.
            \\[0.2cm]
            steht dies aber im Widerspruch zu $b = \max(I)$, so dass die Annahme, dass 
            es ein $b \in I$ mit $b = \max(I)$ gibt, widerlegt ist.  
      \end{enumerate}
\end{enumerate}
Um den Beweis abzuschließen zeigen wir nun, dass $I$ tatsächlich die größte untere Schranke der Menge
$\mathcal{M}$ ist.  Aus der Definition
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$J := \bigcap \mathcal{M}$
\\[0.2cm]
folgt zunächst $J \subseteq A$ für alle $A \in M$.  Wegen $I \subseteq J$ haben wir dann
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$I \subseteq A$ \quad für alle $A \in \mathcal{M}$
\\[0.2cm]
und damit ist gezeigt, dass $I$ eine untere Schranke der Menge $\mathcal{M}$ ist.  Es bleibt zu zeigen,
dass $I$ die größte untere Schranke der Menge $\mathcal{M}$ ist.  Sei also $U \in \mathcal{D}$ eine
weitere untere Schranke von $\mathcal{M}$. Wir müssen zeigen, dass dann $U \subseteq I$ gilt.  Die
Aussage, dass $U$ eine untere Schranke der Menge $\mathcal{M}$ bedeutet, dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$U \subseteq A$ \quad für alle $A \in \mathcal{M}$ gilt.
\\[0.2cm]
Sei nun $x \in U$.  Dann gilt also auch
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$x \in A$ \quad für alle $A \in \mathcal{M}$.
\\[0.2cm]
und aus der Definition $J = \bigcap \mathcal{M}$ folgt $x \in J$.  Damit haben wir schon mal 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$U \subseteq J$
\\[0.2cm]
gezeigt.  Um auch die Ungleichung $U \subseteq I$ zu zeigen,  nehmen wir an, dass zusätzlich zu $x \in U$
auch $x = \max(J)$ gilt.  Aus $U \subseteq J$ folgt dann auch $x = \max(U)$,  was aber nicht sein kann,
denn $U$ ist eine Dedekind-Menge und enthält daher kein Maximum.  Daher wird $x$ beim Übergang von $J$ zu
$I = J^-$ nicht aus der Menge $J$ entfernt und es gilt auch $x \in I$.   Insgesamt haben wir damit
$U \subseteq I$
gezeigt und damit ist $I$ tatsächlich die größte untere Schranke der Menge $\mathcal{M}$.
\qed



\begin{Definition}[Supremum]
Eine Menge $\mathcal{M} \subseteq \mathcal{D}$ ist \emph{in $\mathcal{D}$ nach oben beschränkt}, falls es ein
 $O \in \mathcal{D}$ gibt, so dass gilt:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\forall A \in \mathcal{M}:  A \leq O$.
\\[0.2cm]
Eine Menge $S \in \mathcal{D}$ ist das \emph{Supremum} einer Menge $\mathcal{M}$, wenn $S$ die kleinste
obere Schranke von $\mathcal{M}$ ist, wenn also 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\forall A \in \mathcal{M}: A \leq S$ \quad \mbox{und} \quad
$\forall T \in \mathcal{D}: \Bigl(\bigl(\forall A \in \mathcal{M}: A \leq T \bigr)\rightarrow S \leq T \Bigr)$
\\[0.2cm]
gilt.  In diesem Fall schreiben wir
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$S = \sup( \mathcal{M} )$.
\eod
\end{Definition}


\exercise
Zeigen Sie, dass jede nicht-leere und in $\mathcal{D}$ oben beschränkte Menge
$\mathcal{M} \subseteq \mathcal{D}$ ein Supremum $S \in \mathcal{D}$ hat.
\vspace*{0.2cm}

\noindent
\textbf{Hinweis}:  Es gibt zwei Möglichkeiten, diesen Nachweis zu führen.
\begin{enumerate}
\item Wir definieren $S := \bigcup \mathcal{M}$.  Es lässt sich zeigen, dass die so definierte Menge
      $S$ bereits eine Dedekind-Menge ist und damit insbesondere kein Maximum enthält.  
      Weiter können Sie dann nachweisen, dass tatsächlich $S = \sup(\mathcal{M})$ gilt.  
\item Alternativ können Sie auch versuchen auszunutzen, dass wir bereits gezeigt haben, dass für
      eine nach unten beschränkte nicht-leere Menge $\mathcal{M} \subseteq \mathcal{D}$
      das Infimum existiert.

      Diese zweite Alternative ist deutlich einfacher als die erste, aber die erste Alternative hat den
      Vorteil, dass Sie damit einen unabhängigen Beweis der Vollständigkeit der reellen Zahlen erbringen.
      \eox 
\end{enumerate}

\begin{Definition}[Addition von Dedekind-Mengen]
Es seien $A$ und $B$ Dedekind-Mengen.  Dann definieren wir die Summe $A + B$ wie folgt:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$A + B := \{ x + y \mid x \in A \wedge y \in B \}$. \eod
\end{Definition}

\exercise
Es seien $A,B \in \mathcal{D}$.  Zeigen Sie, dass dann auch $A + B \in \mathcal{D}$ ist.
\eox

\solution
Wir zeigen, dass $A + B$ eine Dedekind-Menge ist.
\begin{enumerate}
\item Wir zeigen $A + B \not= \{\}$.

      Da $A$ eine Dedekind-Menge ist, gibt es ein Element $a \in A$ und da $B$ ebenfalls eine
      Dedekind-Menge ist, gibt es auch ein Element $b \in B$.  Nach Definition von $A + B$ folgt dann
      $a + b \in A + B$ und damit gilt $A + B \not= \{\}$.
\item Wir zeigen $A + B \not= \mathbb{Q}$.

      Da $A$ und $B$ Dedekind-Mengen sind, gilt $A \not= \mathbb{Q}$ und $B \not= \mathbb{Q}$.  Also gibt es 
      $x,y \in \mathbb{Q}$ mit $x \not\in A$ und $y \not\in B$.  Wir zeigen, dass dann  $x + y \not\in A + B$
      ist und führen diesen Nachweis indirekt.  Wir nehmen also an, dass
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x + y \in A + B$
      \\[0.2cm]
      gilt.  Nach Definition der Menge $A + B$ gibt es dann ein $a \in A$ und ein $b \in B$, so dass
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x + y = a + b$
      \\[0.2cm]
      ist.  Aus $x \not\in A$ und $a \in A$ folgt, dass 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $a < x$ 
      \\[0.2cm]
      ist, denn da $A$ eine Dedekind-Menge ist, würde aus $x \leq a$ sofort $x \in A$ folgern.  Weil $B$ eine
      Dedekind-Menge ist, gilt dann auch
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $b < y$.
      \\[0.2cm]
      Addieren wir diese beiden Ungleichungen, so erhalten wir
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $a + b < x + y$,
      \\[0.2cm]
      was im Widerspruch zu der Gleichung $x + y = a + b$ steht.
\item Wir zeigen, dass die Menge $A + B$ nach unten abgeschlossen ist.

      Sei also $x \in A + B$ und $y < x$.  Nach Definition von $A + B$ gibt es dann ein $a \in A$ und ein
      $b \in B$, so dass $x = a + b$ gilt.  Wir definieren
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm} 
      $c := x - y$, \quad $u := a - \bruch{1}{2} \cdot c$ \quad und \quad
      $v := b - \bruch{1}{2} \cdot c$.
      \\[0.2cm]
      Aus $y < x $ folgt zunächst $c > 0$ und daher gilt $u < a$ und $v < b$.  Da $a \in A$ ist und die
      Menge $A$ als Dedekind-Menge nach unten abgeschlossen ist, folgt $u \in A$.  Analog sehen wir, dass
      auch $v \in B$ ist.  Insgesamt folgt dann
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $u + v \in A + B$.
      \\[0.2cm]
      Wir haben aber
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{lcll}
        u + v & = & a - \bruch{1}{2} \cdot c + b - \bruch{1}{2} \cdot c \\[0.2cm]
              & = & a + b - c                                           \\[0.2cm]
              & = & a + b - (x - y)                                     
                  & \mbox{denn $c = x - y$}                             \\[0.2cm]
              & = & x - (x - y)                                     
                  & \mbox{denn $x = a + b$}                             \\[0.2cm]
              & = & y
      \end{array}
      $
      \\[0.2cm]
      Wegen $u + v \in A + B$ haben wir insgesamt $y \in A + B$ nachgewiesen, was zu zeigen war.
\item Wir zeigen, dass die Menge $A + B$ kein Maximum enthält.

      Wir führen den Beweis indirekt und nehmen an, dass ein $m \in A + B$ existiert, so dass
      $m = \max(A + B)$ gilt.  Nach Definition der Menge $A + B$ gibt es dann ein $a \in A$ und ein 
      $b \in B$ so dass $m = a + b$ ist.  Sei nun $u \in A$.  Wir wollen zeigen, dass $u \leq a$
      ist. Wäre $u > a$, dann würde auch 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $u + b > a + b$
      \\[0.2cm]
      gelten, und da $u + b \in A + B$ ist, könnte $m$ dann nicht das Maximum der Menge $A + B$ sein.
      Also gilt $u \leq a$.  Dann ist aber $a$ das Maximum der Menge $A$ und außerdem in $A$ enthalten.
      Dies ist ein Widerspruch zu der Voraussetzung, dass $A$ eine Dedekind-Menge ist. \qed
\end{enumerate}

\exercise
Zeigen Sie, dass die Menge 
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$O := \{ x \in \mathbb{Q} \mid x < 0 \}$
\\[0.2cm]
eine Dedekind-Menge ist und zeigen Sie weiter, dass die Struktur $\langle \mathcal{D}, 0, + \rangle$
eine kommutative Gruppe ist.
\eox

\solution
Wir zeigen zunächst, dass $O$ eine Dedekind-Menge ist und weisen dazu die einzelnen Eigenschaften einer
Dedekind-Menge nach. 
\begin{enumerate}
\item $O \not= \{\}$, denn es gilt $-1 \in O$.
\item $O \not= \mathbb{Q}$, denn es gilt $1 \not\in O$.
\item Die Menge $O$ ist nach unten abgeschlossen.

      Sei $x \in O$ und $y < x$.  Nach Definition von $O$ haben wir
      $x < 0$ und aus $y < x$ und $x < 0$ folgt $y < 0$, also gilt nach Definition der Menge $O$ 
      auch $y \in O$.
\item Die Menge $O$ enthält kein Maximum, denn falls $m$ das Maximum der Menge $O$ wäre,
      dann wäre $m < 0$ und daraus folgt sofort $\bruch{1}{2} \cdot m < 0$.  Damit wäre dann nach
      Definition der Menge $O$ auch
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\bruch{1}{2} \cdot m \in O$.
      \\[0.2cm]
      Da andererseits aber
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $m < \bruch{1}{2} \cdot m$
      \\[0.2cm]
      ist, kann dann $m$ nicht das Maximum der Menge $O$ sein.   Folglich hat die Menge $O$ kein Maximum.
\end{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}
Als nächstes zeigen wir, dass die Menge $O$ das links-neutrale Element bezüglich der Addition von
Dedekind-Mengen ist, wir zeigen also, dass
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$O + A = A$
\\[0.2cm]
gilt.  Wir spalten den Nachweis dieser Mengen-Gleichheit in den Nachweis zweier Inklusionen auf.
\begin{enumerate}
\item ``$\subseteq$'': Es sei $u \in O + A$.  Wir müssen $u \in A$ zeigen.

      Nach Definition von $O + A$ existiert ein $o \in O$
      und ein $a \in A$ mit $u = o + a$.  Aus $o \in O$ folgt $o < 0$.  Also haben wir
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $u < a$
      \\[0.2cm]
      und da $A$ als Dedekind-Menge nach unten abgeschlossen ist, folgt $u \in A$.
\item ``$\supseteq$'': Sei nun $a \in A$.  Zu zeigen ist $a \in O + A$.

      Da die Menge $A$ eine Dedekind-Menge ist, kann $a$ nicht das Maximum der Menge $A$ sein.
      Folglich gibt es ein $b \in A$, dass größer als $a$ ist, wir haben also
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $a < b$.
      \\[0.2cm]
      Wir definieren $u := a - b$.  Aus $a < b$ folgt dann $u < 0$ und damit gilt $u \in O$.
      Damit haben wir
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $u + b \in O + A$.
      \\[0.2cm]
      Andererseits gilt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $u + b = (a - b) + b = a$,
      \\[0.2cm]
      so dass wir insgesamt $a \in O + A$ gezeigt haben.
\end{enumerate}
Die Tatsache, dass für die Addition von Dedekind-Mengen sowohl das Kommutativ-Gesetz als auch das
Assoziativ-Gesetz gilt, folgt unmittelbar aus der Kommutativität und der Assoziativität der Addition
rationaler Zahlen.

Als nächstes geben wir für eine Dedekind-Menge $A$ das additive Inverse $-\!A$ an:  
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$-\!A := \{ x \in \mathbb{Q} \mid \exists r \in \mathbb{Q}: r > 0 \wedge -x - r \not\in A \}$.
\\[0.2cm]
Die Menge $-\!A$ enthält also die rationalen Zahlen $x$ für die $-x$ so groß ist, dass für ein
geeignetes $r > 0$ die Zahl  $-x - r$ kein Element von $A$ mehr ist.  Als erstes zeigen wir, dass 
$-\!A$ eine Dedekind-Menge ist.
\begin{enumerate}
\item Wir zeigen $-\!A \not= \emptyset$.

      Da $A$ eine Dedekind-Menge ist, ist $A \not= \mathbb{Q}$.  Daher gibt es ein $y \in \mathbb{Q}$ 
      mit $y \not\in A$.  Wir definieren 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x := -(y +1)$ \quad und \quad $r := 1$.
      \\[0.2cm]
      Dann gilt offenbar 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $-x - r = y + 1 - 1 = y \not\in A$
      \\[0.2cm]
      und nach Definition der Menge $-\!A$ folgt $x \in -\!A$.  Also haben wir $-\!A \not= \emptyset$ gezeigt.
\item Wir zeigen $-\!A \not= \mathbb{Q}$.

      Da $A$ eine Dedekind-Menge ist, gilt $A \not= \emptyset$.  Also gibt es ein $y \in A$.
      Wir definieren
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x := -y$.
      \\[0.2cm]
      Für beliebige $r \in \mathbb{Q}$ mit $r > 0$ gilt dann
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $-x - r = y - r < y$
      \\[0.2cm]
      und das $y \in A$ ist und $A$ als Dedekind-Menge nach unten abgeschlossen ist, folgt daraus
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $-x - r \in A$  \quad für alle $r \in \mathbb{Q}$ mit $r > 0$.
      \\[0.2cm]
      Nach der Definition von $-\!A$ folgt nun, dass $x$ kein Element von $-\!A$ ist.
      Also gilt $-\!A \not= \mathbb{Q}$.
\item Wir zeigen, dass die Menge $-\!A$ nach unten abgeschlossen ist.

      Sei als $x \in -\!A$ und $y < x$.  Wir müssen zeigen, dass dann auch $y \in -\!A$ ist.
      Aus der Voraussetzung  $x \in -\!A$ folgt, dass es ein $r \in \mathbb{Q}$ mit $r>0$ gibt,
      so dass 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $-x - r \not\in A$ 
      \\[0.2cm]
      ist.  Aus  $y < x$ folgt $-y > -x$ und damit gilt auch
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $-x - r < -y - r$.
      \\[0.2cm]
      Wir zeigen, dass $-y - r \not\in A$ ist und führen diesen Nachweis indirekt:  Wäre 
      $-y - r \in A$, so folgt aus der Ungleichung $-x - r < -y - r$ und der Tatsache, dass $A$ als
      Dedekind-Menge nach unten abgeschlossen ist, dass $-x - r \in A$ wäre, was falsch ist.
      Also folgt $-y - r \not\in A$ und nach Definition von $-\!A$ folgern wir $y \in -\!A$.
      Damit haben wir gezeigt, dass $-\!A$ nach unten abgeschlossen ist.
\item Wir zeigen, dass $-\!A$ kein Maximum hat.

      Wir führen diesen Nachweis indirekt und nehmen an, dass $x = \max(-\!A)$ ist.
      Insbesondere ist $x$ dann ein Element von $-\!A$ und daher gibt es dann ein $r \in \mathbb{Q}$
      mit $r>0$ und $-x - r \not\in A$.  Die letzte Formel können wir auch als
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $-x - \frac{1}{2} \cdot r - \frac{1}{2} \cdot r \not\in A$
      \\[0.2cm]
      schreiben, woraus wir folgern können, dass
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x + \frac{1}{2} \cdot r \in -\!A$
      \\[0.2cm]
      ist.  Da andererseits $x < x + \frac{1}{2} \cdot r$ ist, kann dann aber $x$ nicht das Maximum
      von $-\!A$ sein.  Dieser Widerspruch zeigt, dass die Menge $-\!A$ kein Maximum hat.
\end{enumerate}
Als nächstes zeigen wir, dass für jede Dedekind-Menge $A$ die Gleichung
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$(-\!A) + A = O$ 
\\[0.2cm]
gilt.  Wir spalten den Nachweis dieser Mengengleicheit in zwei Teile auf.
\begin{enumerate}
\item ``$\subseteq$'':  Es sei $x + y \in -\!A + A$, also $x \in -\!A$ und $y \in A$.
      Wir haben zu zeigen, dass $x + y \in O$ ist.

      Wegen $x \in -\!A$ gibt es nach Definition der Menge $-\!A$ ein $r \in \mathbb{Q}$ mit $r > 0$, so dass 
      $-x - r \not\in A$ ist.  Da $y \in A$ ist, muss $y < -x - r$ gelten.  Daraus folgt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x + y < -r < 0$
      \\[0.2cm]
      und damit gilt $x + y \in O$.

\item ``$\supseteq$'': Es sei nun $o \in O$, also $o < 0$.  Wir müssen ein $x \in -\!A$ und ein $y \in A$
      finden, so dass $o = x + y$ gilt.

      Wir definieren 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $r := -\frac{1}{2} \cdot o$.
      \\[0.2cm]
      Da $o < 0$ ist, folgt $r > 0$ und außerdem gilt $r \in \mathbb{Q}$.  Wir definieren die Menge
      $M$ als
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $M := \{ n \in \mathbb{Z} \mid n \cdot r \in  A \}$
      \\[0.2cm]
      Da $A \not= \mathbb{Q}$ ist, gibt es ein $z \in \mathbb{Q}$ so dass $z \not\in A$ ist.
      Für die Zahlen $n \in \mathbb{Z}$, für die $n \cdot r > z$ ist, folgt dann $n \not\in M$.
      Folglich ist die Menge $M$ nach oben beschränkt und hat daher ein Maximum.  Wir definieren
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\widehat{n} := \max(M)$.
      \\[0.2cm]
      Dann gilt $\widehat{n} + 1 \not\in M$, also 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $(\widehat{n} + 1) \cdot r \not\in A$.  
      \\[0.2cm]
      Wir  definieren  jetzt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x := \widehat{n} \cdot r$ \quad und \quad $y := -(\widehat{n} + 2) \cdot r$.  
      \\[0.2cm]
      Nach  Definition von $\widehat{n}$ und $M$ gilt dann $x \in A$ und aus 
      $(\widehat{n} + 1) \cdot r \not\in A$ folgt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $-y - r = (\widehat{n} + 2) \cdot r - r = (\widehat{n} + 1) \cdot r \not\in A$,
      \\[0.2cm]
      so dass $y \in -\!A$ ist.  Außerdem gilt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x + y = \widehat{n} \cdot r - (\widehat{n} + 2) \cdot r = - 2 \cdot r = o$.
      \\[0.2cm]
      Damit haben wir $O \subseteq A + -\!A$ gezeigt. 
      \qed
\end{enumerate}


\exercise
Überlegen Sie, wie sich auf der Menge $\mathcal{D}$ eine Multiplikation definieren lässt,
so dass $\mathcal{D}$ mit dieser Multiplikation und der oben definierten Addition ein Körper wird.


\solution
Wir nennen eine Dedekind-Menge $A$ positiv, wenn $0 \in A$ gilt.  Für zwei positive Dedekind-Mengen $A$
und $B$ läßt sich die Multiplikation $A \cdot B$ als
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$A \cdot B := \{ x \cdot y \mid x \in A \wedge y \in B \wedge x > 0 \wedge y > 0 \} \cup 
              \{ z \in \mathbb{Q} \mid z \leq 0 \}$
\\[0.2cm]
definieren.  Wir zeigen, dass die so definerte Menge $A \cdot B$ eine Dedekind-Menge ist.
Dazu weisen wir die einzelnen Eigenschaften getrennt nach.
\begin{enumerate}
\item Wir zeigen $A \cdot B \not= \{\}$.

      Nach Definition von $A \cdot B$ gilt $0 \in A \cdot B$.   Daraus folgt sofort $A \cdot B \not= \{\}$.
\item Wir zeigen $A \cdot B \not= \mathbb{Q}$.

      Da $A$ und $B$ als Dedekind-Mengen von der Menge $\mathbb{Q}$ verschieden sind, gibt es 
      $u,v \in \mathbb{Q}$ mit $u \not\in A$ und $v \not\in B$. Wir definieren $w := \max(u, v)$.  Dann gilt 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $(\forall x \in A: x < w) \wedge (\forall y \in B: y < w)$
      \\[0.2cm]
      Daraus folgt sofort, dass für alle $x \in A$ und $y \in B$ die Ungleichung
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $x \cdot y < w \cdot w$
      \\[0.2cm]
      gilt.  Das heißt aber $w^2 \not\in A \cdot B$.
\item Wir zeigen, dass $A \cdot B$ nach unten abgeschlossen ist.

      Es sei $x \cdot y \in A \cdot B$ und $z \in \mathbb{Q}$ mit $z < x \cdot y$.  
      Wir müssen $z \in A \cdot B$ zeigen.  
      Wir führen eine Fall-Unterscheidung danach durch, ob $z > 0$ ist.
      \begin{enumerate}
      \item Fall: $z > 0$.  Dann definieren wir
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $\alpha := \bruch{z}{x \cdot y}$
            \\[0.2cm]
            Aus $z < x \cdot y$ folgt $\alpha < 1$.  Wir setzen $u := \alpha \cdot x$
            und folglich gilt $u < x$.  Da $A$ nach unten abgeschlossen ist, folgt $u \in A$.
            Damit haben wir insgesamt $u \cdot y \in A \cdot B$.  Es gilt aber
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $u \cdot y = \alpha \cdot x \cdot y = \bruch{z}{x \cdot y} \cdot x \cdot y = z$,
            \\[0.2cm]
            so dass wir insgesamt $z \in A \cdot B$ gezeigt haben.
      \item Fall: $z \leq 0$.  Dann folgt unmittelbar aus der Definition von $A \cdot B$, dass 
            $z \in A \cdot B$  ist.
      \end{enumerate}
\item Wir zeigen, dass $A \cdot B$ kein Maximum hat.  

      Wir führen den Nachweis indirekt und nehmen an, dass die Menge $A \cdot B$ eine Maximum $c$ hat.
      Es gilt dann 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $c \in A \cdot B$ \quad und \quad $\forall z \in A \cdot B: z \leq c$.
      \\[0.2cm]
      Nach Definition von $A \cdot B$ gibt es dann ein $a \in A$ und ein $b \in B$ mit $c = a \cdot b$.
      Wir zeigen, dass dann $a$ das Maximum der Menge $A$ ist.  Sei also $u \in A$.  Dann gilt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $u \cdot b \in A \cdot B$ \quad und folglich gilt \quad $u \cdot b \leq c = a \cdot b$.
      \\[0.2cm]
      Teilen wir die letzte Ungleichung durch $b$ so folgt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $u \leq a$
      \\[0.2cm]
      und damit wäre $a$ das Maximum der Menge $A$.  Das ist eine Widerspruch zu der Tatsache, dass
      $A$ eine Dedekind-Menge ist.
\end{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}
Bisher haben wir das Produkt $A \cdot B$ nur für den Fall definiert, dass $A$ und $B$ beide positiv
sind.  Falls $A$ oder $B$ gleich $O$ ist, definieren wir das Produkt als $O$:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$A \cdot O := O \cdot B := O$
\\[0.2cm]
Falls $A$ weder positiv noch gleich $O$ ist, sagen wir, dass $A$  \emph{negativ} ist.  In einem
solchen Fall ist $-\!A$ positiv.  Falls $A$ oder $B$ negativ ist, lautet die Definition wie folgt:
\begin{enumerate}
\item[2.] Fall: $A$ ist positiv, aber $B$ negativ.  Dann ist $-\!B$ positiv und wir können
          \\[0.2cm]
          \hspace*{1.3cm}
          $A \cdot B := -\!\bigl(A \cdot (-\!B)\bigr)$
          \\[0.2cm]
          definieren.
\item[3.] Fall: $B$ ist positiv, aber $A$ ist negativ.  Dann setzen wir
          \\[0.2cm]
          \hspace*{1.3cm}
          $A \cdot B := -\!\bigl((-\!A) \cdot B\bigr)$.
\item[4.] Fall: $A$ und $B$ sind negativ.  Wir definieren
          \\[0.2cm]
          \hspace*{1.3cm}
          $A \cdot B := (-\!A) \cdot (-\!B)$.
\end{enumerate}
Nun müssten wir noch nachweisen, dass für die so definierte Multiplikation zusammen mit der oben definierten
Addition die Körper-Axiome gelten.  Aus Zeitgründen verzichten wir darauf.


\exercise
Es sei $r \in \mathbb{Q}$ mit $r > 0$.  Beweisen Sie, dass es eine natürliche Zahl $n$ gibt, so dass
$r < n$ ist. \eox
\vspace*{0.3cm}

\noindent
\textbf{Literatur-Hinweise} \\
In dem Buch ``\emph{Grundlagen der Analysis}'' von Edmund Landau \cite{landau:1930} wird die oben skizzierte
Konstruktion der reellen Zahlen im Detail beschrieben.   Auch das Buch ``\emph{Principles of
  Mathematical Analysis}'' von Walter Rudin \cite{rudin:1976} diskutiert die Konstruktion der reellen
Zahlen mit Hilfe von Dedekind-Mengen ausführlich. 





\section{Geschichte}
Die Konstruktion der reellen
Zahlen mit Hilfe von Schnitten geht auf Richard Dedekind zurück, der die nach ihm benannten Schnitte in dem Buch
\href{http://books.google.de/books?id=n-43AAAAMAAJ&printsec=frontcover&source=gbs_ge_summary_r&cad=0#v=onepage&q&f=false}{Stetigkeit und irrationale Zahlen} 
\cite{dedekind:1872}, das im Jahre 1872 erschienen ist, beschrieben hat.  Damit war erstmals eine
formale Definition des Begriffs der reellen Zahlen gefunden worden.  Diese Definition war eine der wichtigsten
mathematischen Erkenntnisse des 19ten Jahrhunderts, denn sie ermöglichte es, die Analysis auf ein
festes Fundament zu setzen.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "analysis"
%%% End: 

